<<打橫行, 打斜行>>

一部劇固然有好多角色

相信大家過緊嘅人生, 以播放影片嘅比喻蒞講, 應該係第1集, 第2集...咁順序播放落去。

同理, 角色喺一部劇入面, 佢地嘅心路歷程都會順序播放落去

有冇諗過, 某啲角色嘅人生, 佢地嘅心路歷程可能係以隨機播放, 影片從43集...34集....54集咁樣播放...

同時又有冇諗過, 當順序播放嘅角色, 同隨機播放嘅角色, 同時處於同一個劇本度, 又會演出咩火花?

所以我跟住落蒞要講嘅故事係....

第一章

對文觀財來說, 這一切起點都發生在學校Lunch time 時, 由他曠課並前往某女校尋找於網上討論區長居榜首的三名校花這裏開始。

正正就在乘巴士往女校時, 途中有名與他毫不相識的女孩上了車, 並主動走到文觀財的座位旁邊, 告知他今日不可能會到達該女校。

這女孩年齡與他相若, 到達巴士上層時像是尋人似地東張西望, 視線連接到文觀財那刻開始, 女孩便朝他方向行去。

當時文觀財未有為意, 他當刻正在忙著與手機裏的人通話。

直至掛線後, 女孩坐到他旁邊時, 她劈頭第一句話便是:「我知你而家要去鄧得光夫人紀念中學, 但你唔會去到, 到咗站你亦都唔會落車。」

靠近窗口位的文觀財看了看她, 再望著窗外的街景, 從後再對她說:「小姐, 我唔知妳究竟想點, 亦都冇興趣知妳咩目的。總之我唔受推銷, 亦唔需要任何援交服務。不過妳要繼續講我亦都唔會報警, 因為妳點講我都唔會睬妳架。」

「但我知你而家去邊喎, 咁你又點解釋?」

「小姐。我正話講手機問人鄧得光夫人中學喺邊個站, 有耳嘅都知我而家會去邊啦。」

「咁又係。不過我講過你唔會落車, 你唔想知你跟住落蒞點解唔會落車咩?」

「橫掂仲未過海, 有排先到站, 我都想聽下妳點說服我唔落車。我已經知道邊個站落車, 就算過咗站我行都行到過去學校為止。」

該女孩背靠座位, 看著天花板笑說:「其實都唔關我事, 無論點都好, 事實就係你今日唔會去到個女校。」

文觀財望回窗外的街景。

該女孩亦沒有望他, 自言自語般道:「睇蒞今日係你第一日見到我, 總算揾到個起點。咁冇辨法, 我唯有略略將我嘅事講俾你知, 之後你再見到我嗰陣起碼都會有心理準備。」

「再見到妳?唔駛啦。」文觀財依舊望著街景。

「你以後的確會有好多時間見到我, 不過我以後唔知仲有幾多時間可以見到你。」該女孩微低下頭, 漸失去剛才的笑容。

文觀財朝著窗外的交通燈由紅轉綠:「作古仔都要俾啲邏輯, 如果我可以再見到妳, 咁妳以後又點會見唔到我呀?」

女孩抬過頭來, 向回巴士天花說道:「你未明白我究竟講乜。你以後會慢慢明白, 因為我之前已經同你講過好多次。唔怕講埋, 你第二次見到我嘅時間會係2019年4月17日。而對我蒞講, 尋日就係4月17號, 瞓醒起身就係今日。」

文觀財拿出手機來看, 其顯示出它時間, 2019年4月13日13:16 「痴線。」

女孩看著天花兩旁的光管, 邊道出她的經歷。

「出生日」對她來說, 應該是有自有意識的那一日。而 她聲稱自有意識的那一日, 她猶記得是在醫院的床裏, 但不是作為嬰兒的身份躺在床上, 而是作為媽媽的身份。

她首次睜開眼目睹世界的那刻, 世界就是她剛誕下的女嬰。

對她來說, 語言及一切認知能力, 皆自「出生日」那天便附帶而來。不只如此, 她對家庭以及職業上的記憶, 亦自「出生日」那天便存在。

然而那些記憶, 只是略略知道家人包括父母, 同事的外貌以及身份, 但相處的過程卻一概不清楚, 換言之所謂的記憶與感情連不上任何關係。

醫生以及身邊的人當時一概說她失憶, 她本來亦接受這一說法。但後來才知悉事情不是這樣簡單。

她決定獨力將女兒養大。後來發生了許多事, 不在這裏多作詳述, 以後再見到她時自然有機會再說。

不是有機會再說, 她更正, 而是一定會再說。因為對她而言, 文觀財的以後, 已是她的過去。她經常強調類似的語句。

在她看著女兒慢慢學會說話, 走路, 原以為她一直會看著女兒讀書, 拍拖的同時, 她卻經歷了第一次跨時間經驗。

某日早上醒來, 她發現自己手腳異常笨拙, 四肢像負重般移動。直到終於移動到一塊鏡子前時, 才發現她自己已是年約七旬的老太婆。

這一跨, 跨了至少三十年時間。三十年時間就這樣睡過去, 她還記得當時哭了很久, 三十年裏頭的記憶, 儘管拼命去想, 但依然一片空白。後來聽人說, 女兒在幾歲時已失蹤。

她有去追查女兒的現況行蹤, 然而她與女兒的相處時間其實不算太長, 女兒在該時候已接近四十歲, 要找回她已近乎徒勞, 再說, 就算找回女兒 , 又怎樣向她解釋這三十年間的事?

就在那時候開始, 她已接受自己這種病, 並不打算再妄想找回任何人, 就讓自己自生自滅, 孤獨終老。有一次在散步時, 突覺全身無力, 軟倒在地上並昏迷。

正以為自己終於能夠解脫, 離開世界時, 她再次醒來。

她當然知道自己沒有死去, 並同時理解這是她第二次跨時間經驗。照理她當時已七十來歲, 經歷過這次經驗, 她豈不是已一百來歲?

錯。她醒來時, 比她剛「出生」的時間還要早, 還要年輕。而在那時候, 她知道自己根本沒有病, 甚麼失憶甚麼認知障礙, 都無法解釋她的感受。

當然, 她依然對身邊熟悉的人沒有感情, 但她已有記憶, 而該記憶亦帶有感情。兩段記憶, 「出生」與年老, 都包含強烈感情在內。她從此決定不再向人解釋這些事, 因為沒人能明白, 他們只會駁斥。

只有她知道, 自己正在經歷的事確確實實是存在。

除了這兩次跨時間經驗, 之後發生的事更顯怪異。之前無論跨多少時間也好, 至少是順序般平平穩穩地渡過一段時間, 才在某一個時間點進行跨越。

之後的事卻呈相反, 跨時間的幅度沒有之前這般離譜, 但基本上每日都朝相反方向渡日。例如今日是24號, 而明天卻會到20號等, 如同未卜先知般的過活。一直活到現在, 活到巴士上的這一刻。

女孩望著面前的椅枕背問:「所以我話尋日係4月17號, 你而家有冇些少頭緒?」

文觀財從街景移到他面前的椅枕背:「咁妳咪死唔去?」

「我都唔知我個終點喺邊度喎, 總之我去到邊日, 我就要喺邊日生存。」

巴士快要上橋, 準備過東隧。

文觀財微笑看向即將到來的隧道口:「噢,過隧道喇, 過埋個隧道仲有幾個站就到站, 妳冇野講喇嘛? 其實我真係唔明,我要去嗰間女校, 又關妳咩事啫?妳講成大段故仔阻我, 究竟有咩目的?」

「你先頭唔係冇興趣知我咩目的咩?」

文觀財朝她揮搖著手, 期間一直未有望她:「唔好講囉, 對我冇影響。」

「我之前都講過, 我對你去嗰間女校冇意見, 因為我唔去嗰間女校已經為一個鐵一般嘅事實。至少就我蒞講係事實。」

「嘩妳蒞蒞去去都係講依句, 悶唔悶呀?」

車外暗淡起來, 已進入隧道。「事實歸事實, 尤其係我。我幾乎每日都要回憶我之前發生過嘅事, 每日都要寫返哂之前咁多日嘅日記。」

「何必呢?妳都唔知自己聽日咩事啦...」

「我咁做有目的, 因為我要完成我一個夢想, 雖然而家我有啲後悔。」

「依樣我就同妳唔同, 我從不後悔。亦唔會咁戇居要完成一個夢想, 因為我有好多事去做。我最鍾意就係孤注一擲, 然後輸到一敗塗地, 都冇事。能屈能伸就係我夢想。」

「包括今日你去依間女校?」

「妳可能以為我去溝女啦, 依啲咁無聊嘅野係白痴先會做。我今次係搞件大事, 我啲朋友個個都想阻我, 正話先一個個打蒞話退出。冇膽匪類, 依啲人我絕對唔會留。」

「你都係學生蒞啫, 有咩大事要搞咁巴閉呀?」

「急咩呀?到時全香港都會知。坦白講, 萬一我聽日忽然間死咗, 我都唔會後悔, 因為我知我今日有去過依間女校, 做一啲我認為值得做嘅事。」

「嗯...」女孩看著隧道兩旁, 點著頭附和。

「認輸嗱?出隧道架喇喎?如果唔係先頭嗰邊有交通意外, 搞慢哂啲時間, 我一早已經喺女校門口。」

「如果唔係有交通意外, 我都趕唔切上到依架巴士。同你啲朋友傾完計, 我就要快快手飛的過蒞。不過我其實唔駛急, 因為我一定會見到你, 因為依個本來就係事實。」

「傾計...我啲朋友?」文觀財終於再度望向她。

「你啲朋友, 你啲同學。」女孩卻未有望回她, 繼續欣賞隧道景色。

「妳究竟係邊個?」

Chapter 2

文觀財看著眼前這女生, 讓他想起近半小時前的事。

為了V.S club的事, 他與會裏的人產生了分歧。

V.S club是文觀財於不久之前創立的相體聚會, 會內成員都是校內同學, 成員間人脈甚廣, 當初在短短一星期內已吸引區內數間學校的同學們踴躍參與。他們之所以參與 V.S club , 正是被該會當中的 VS所吸引。

數年前日本的一系列矛盾對決短片, 相信大家就算沒有看過也一定聽聞過, 絕對不會高潮的女生VS 絕對高潮按摩棒等一系列的短片, 當時於班上瘋傳。

那時, 文觀財馬上意識到, 他即將要搞相體聚會, 而且主題必然針對矛盾這一意義。

構思大致是這樣, 每次聚會都設立特定矛盾主題, 眾男眾女分別呈主題的對立面,透過一連串活動, 看能有多少對男女能衝破矛盾並成功牽手。

當下將想法說給他在校的兩個好友, 九一妹與陳鼎盛, 並期望兩人於兩星期內將自己的想法落地實行。

幸而全靠九一妹的執行力以及陳鼎盛的人脈, 不到兩星期內, V.S club 迅速席捲課室間, 進而吸納更多成員。猶記得第一次的 V.S club, 主題是絕對不會分享咸片的男生VS絕對會分享咸片的女生。沒想過反應熱烈之餘, 還有學生真的來參與。雖然九一妹從中安排了幾個男女做枚, 但成績確實不俗。

第一次的 V.S club 聚會, 每人收取費用$30, 每個成員分均收回$40, 第二次費用依舊$30, 但每人收穫都有$80。直到上一次的活動, 費用已升至$50。 V.S club 於每星期六晚上進行, 隨著聚會的頻繁, 成員亦增多, 會內雖有更強的人際網絡, 但分紅亦隨之削弱。

文觀財意識到事情要往前推一步, 他決定要將 V.S club 直播拍片, 放上youtube。而這事情他只告訴過九一妹與陳鼎盛, 並叮囑兩人不要將此決定張揚, 到該晚才偷偷進行直播。

奈何此事被另一主幹成員杉嘴知道。

就在午飯時間的canteen裏, 一張長檯的兩方對坐了兩班人。

一方人以杉嘴為首開宗明義表明:「我地只係諗住賺啲零用錢, 所以冇諗過要承擔額外風險。」

文觀財回說:「我都冇興趣同冇膽匪類結盟。你地要踢走我唔緊要, 反正我仲有人, 各有各做囉。」

「唔怕話俾你知, 我地有方法請到 3C串燒蒞我地今個禮拜嘅聚會, 就係而家網上最紅嗰三個人氣校花Crystal, Cathy同Celine。你係客嘅話你會點揀?」

文觀財旁邊的陳鼎盛說:「嘩3C串燒好大喎?你慌我地揾唔到更加紅嘅人?同你地班冇膽匪類講野都嘥時間, 冇計傾喇, 收線啦。」

「對唔住。」文觀財朝杉嘴低頭:「我保證我唔會偷影,以後你話點就點, ok?」

陳鼎盛即向文觀財說:「同依啲冇膽匪類講野盞有失身份...」

文觀財打斷他話語:「我地始終係學生, 有時啲野唔好做到咁揚, 杉嘴哥係有佢嘅道理, 我有時做野真係會過咗火位, 希望杉嘴哥以後多啲提點小弟。」

杉嘴微笑:「唔好同我扮死狗, 我知你諗乜。你到時點都會想盡辦法偷影, 直播club裏面嘅野, 你依份人冇野係做唔出。」

「點會呢?你要我點你先信, 你講一句就得喇, 我即刻做。」

「文觀財, 你真係冇改錯名。聞到棺材香都未識死, 將我地個club揚哂出去, 分分鐘我地全部人都俾人起底, 學都冇得返, 你究竟識唔識死?」

「識, 明白。所以我已經答應你絕對唔會直播偷影, 如果唔係嘅話我全家死絕。死絕不特只, 我有個妹嘅, 如果我夠膽偷影, 就保佑我個妹俾人先姦後殺, 夠毒未?」文觀財露齒而笑。

「你發咩誓, 做咩事, 我都唔會信。我咁講夠清楚未?冇野好傾架喇。」

文觀財長嘆一聲, 對杉嘴身後的人說:「直播有乜唔好先?起底咪起底囉, 大家又唔係明星, 況且我地又唔係做啲咩壞事, 話唔定俾人起底係件好事呢?」

杉嘴望望他身後的人, 再跟文觀財說:「你而家同緊我講, 定同緊我啲人講野呀?」

「咩叫你啲人啫?你估而家黑社會?你竟然當正自己係大佬?我同你唔一樣, 」文觀財望了望他旁邊的人們說:「我當佢地係朋友, 大家咁高咁大咋喎?」

「唔好講廢話啦, 你想點呀?你要講就同我講。」

文觀財向回杉嘴背後的人說:「再講, 我同你地一樣, 都係讀唔成書, 都係唔會夠分讀大學。係咁不如豁出去, 光明正大咁做仲好。我地唔似得杉嘴你讀書成績咁好, 家境又好, 我地其實係志在揾食, 而唔係零用錢囉。」

杉嘴跟他的人說:「我成績一啲都唔好囉, 都肯定係入唔到大學, 我同你地都一樣架咋。」

文觀財對杉嘴說:「你家境好, 讀唔讀到書又有乜所謂?你嘅處境同我地又點一樣?」

「走喇, 根本冇野好講。」杉嘴雙手插著褲袋, 準備起身離去時, 他身後的人大部分留在原地, 有人向文觀財問:「你講咁多, 其實想點先?」

「坐低慢慢再傾啦...」

杉嘴聽罷便坐回位上, 文觀財見狀即說:「你又坐返喺度做乜啫, 我都唔係同你傾, 我係同你啲人傾咋嘛, 你走得架喇?」

「我夠有野同你啲人傾咯, 唔得架?」

「隨便。」文觀財並開始對杉嘴的人說明想法:「你地今個星期六照常去V.S club 聚會, 但記得幫我偷拍, 事後俾條片我, 就係咁簡單。」

「你都幾好笑, 喺我面前同我啲人咁講野?聽你講嗰個都係白痴啦, 冇計傾喇我地。」杉嘴雙手插著褲袋, 離開座位。

杉嘴方的某人對文觀財問:「要V.S club曝光真係咁重要?萬一衰嘅話, 真係乜都冇架喎?」杉嘴坐回位裏。

「我地本來就乜都冇架啦, 又乜好驚?更何況唔好唔記得成個club嘅概念都係我諗出蒞, 萬一今次衰咗, 起瑪我個腦都仲喺度。而家唯一嘅問題係, 你地肯唔肯同我做朋友?」

「邊個會肯同你個痴線佬做朋友?」杉嘴再對文觀財身邊的人說:「今次3C串燒依條線係我搭嘅, 日後可能會有更加多名人蒞。點都好, 我賞識你地, 我歡迎你地過蒞我依邊, 隨時都歡迎。」

陳鼎盛聽見身旁有人竊竊私語, 即便說:「唔駛商量喇啩?群得多冇膽匪類嘅人, 自己都會變冇膽匪類架...」

「算啦, 個個人都可以揀走或者留低, 我從來唔留人。」文觀財離開前對杉嘴的人交代一聲:「我等你地條片喎, 係咁。」

說完文觀財一夥人便離開canteen。

杉嘴似乎要對成員們說點東西, 成員們似乎要聽杉嘴說點東西, 而杉嘴似乎又沒有東西可說。

文觀財他們回班房, 與九一妹會合。沿途不斷被成員們質疑曝光V.S club的可行性, 然而文觀財未有理會, 安撫大眾情緒的責任一向交託陳鼎盛。

當文觀財, 陳鼎盛, 與面前呈九一分髮界的短髮女學生三為一體時,成員間便會暫時解散, 由得他們三人作小圈子討論。

陳鼎盛首先問:「我地好肯定冇爆過單野出去, 問題係點解杉嘴知我地想玩直播...唔會有人裝偷聽器咁先進啩?」

九一妹若有所思:「 杉嘴雖然不嬲都同我地唔啱, 成日藉機爭話事權。但我唔覺得佢會花咁多心機去捉我地痛腳... 杉嘴有冇講過佢從咩途徑得到依啲消息?」

「佢話有人喺facebook度pm佢, 爆料俾佢知喎...件事得我地兩個知道, 唔通我地爆呀?冇架喇, 九成係偷聽器。」

「依個可能性唔大。以佢咁多人脈, 想爭取話事權根本唔駛出動到依啲野。我幾肯定有第三個人知道我地之前嘅對話。」

「喂唔好咁望住我呀...我好肯定我冇講俾其他人知囉,」陳鼎盛向文觀財問:「你點睇我為人喇?」

文觀財好奇地望著兩人:「依個話題講落去有意義咩?反正而家大家都知我地想點, 咁係邊個爆料都已經唔重要, 係咪先?」

九一妹有意見:「要揾出爆料嘅源頭唔係唔重要, 如果我地唔理會嘅話, 咁跟住落蒞我地嘅對策, 都可能會逐一洩漏出去。」

陳鼎盛即再說:「我知我口多...但我保証冇將件事講過俾任何人知。我發誓。」

「我唔係話你, 我咁講意思係唔單只你, 我自己都有一定嫌疑。我有時都可能傻下傻下講咗出蒞都唔自覺, 總之大家以後謹言, 小心啲就冇問題。」

陳鼎盛踱步小圈子內外, 文觀財見狀再說:「坦白講, 我而家都未有對策, 又何來洩漏?我只係知而家起碼要做一件事, 就係去3C串燒間學校度, 同佢地三個講掂數, 要佢地今個禮拜六蒞我地個聚會。」

陳鼎盛看著文觀財這個人:「唔係話等杉嘴啲人偷影段片俾我地咩?」

「佢地實肯架嗱?依尾野邊等邊做啦。」

「你諗住幾時去?」

「行得架喇, 下晝嘅堂我唔會上。我想你地幫我揾下3C串燒間學校喺邊, 應該點去, 仲有嗰三條囡有咩愛好, 討厭啲乜...」文觀財思索一會再說:「係咁多先, 再聯絡...」

陳鼎盛遂過去吩咐成員們有關文觀財交託的事。

文觀財出班房門口時, 招手示意九一妹過來。

文觀財邊行邊跟她說:「嗰件事你冇同陳鼎盛講呀可?」

「梗係冇啦...」

「依個係我地皇牌蒞, 絕對要保密。」

「嗰張皇牌...我認真覺得有啲危險, 你真係決定繼續落去?」

「一定要啦, 有咗依個皇牌, 再加埋3C串燒, 今舖一定上硬新聞, 之後實大把話題講。」

「你有把握挖到3C串燒過蒞我地依邊咩?」

「都有架, 係未知具體要點做咋。佢地講到尾都係想紅啫, 我擺明俾機會佢地, 大家都有著數。仲有,」文觀財的聲音壓低:「陳鼎盛把口係疏啲, 不過有時唔駛講得咁明顯嘅, 你知我知咪算囉。」

「嗯...所以機密嘅野, 都係我地兩個知就得。」

「所以我張皇牌剩係俾妳睇, 就係咁解。等我好消息。」隨即又拿起手機, 準備與陳鼎盛他們聯絡, 九一妹則目送其行出校門。

按陳鼎盛指示, 往前的巴士站乘601P, 到達政府合署再下個站, 則最接近3C串燒就讀的鄧得光中學。

沿巴士站到在巴士裏的這段時間, 文觀財不斷間歇般拿起手機, 跟陳鼎盛商量對策。

畢竟對3C真人全無認識, 現下單靠網上資料, 或是討論區內一些自稱認識3C的網友, 將以上消息盡量搜羅, 並歸納出一些她們三人的具體傾向。

巴士從學校再過三四個站後, 道路基本上完全堵塞。

由車窗向外望去, 不時見到數輛警車略過前方, 旁邊人們一般都討論著前方的交通意外, 文觀財只關注著3C串燒的資料。他不趕急, 反正到了那間女校後, 也要等她們放學, 還不如在有冷氣的地方慢慢做資料搜集。

在巴士持續停低的這段時間, 文觀財亦例牌收到陳鼎盛的來電, 但狀況卻跟上幾次有些不同。

陳鼎盛這次並非向自己更新3C的資料, 而是問:「係咪仲有野瞞住我?」

文觀財反問:「我仲有咩可以瞞住你啫?你聽邊個講架?」

據陳鼎盛表示, 剛才有個不是校內的外來女生, 走進了班房,並對成員們訴說她大概知道V.S club的事, 重點是, 她父親被會內成員邀約參與今個星期的 V.S club聚會。

那女生到現時為止仍然跟V.S club說著事情, 訴斥該活動間接破壞她家庭, 諸如此類。

說到此, 陳鼎盛以近乎質問的語氣說:「我地嘅對象唔係只限學生架咩?無啦啦又點會擴大年齡範圍?」

「條囡咩人蒞呀?佢講嘅野憑咩值得信?」文觀財霎時腦內一片空白, 因為該女生正正說出了他那將皇牌的內容。

文觀財遂把話題轉移:「 條囡擺明係針對我地啦, 唔係佢點識蒞我地個班房度散播謠言啫?唔通你冇諗過係杉嘴故意派人分化我地咩?」

「我信你冇用架, 九一妹都用緊你依個點去反駁條囡 , 不過我地啲人似乎聽唔入耳, 一路俾條囡帶住咁款...」

「你唔好講咁多, 即刻叫班人蒞聽, 再唔係叫條囡同我直接對話。離譜, 最憎俾人屈。」

太遲了, 那女生剛又爆了另一枚震撼彈。她說她父親是個教師, 這件事若不加以干預, 繼續下去將會一發不可收拾。成員們已沒有勇氣輸賭該女生是否杉嘴的人, 賭輸的後果令他們負擔不起。

成員們通過陳鼎盛的手機, 明確表示, 他們將會過檔杉嘴那邊。換言之, 文觀財現時只剩下兩個成員, 陳鼎盛與九一妹。

而此刻, 文觀財就這樣望著面前坐著的女生, 這個於數分鐘前就把他成員一一撬走的女生。

文觀財問她:「唔好再同我作故仔, 妳究竟係咩人, 做乜走蒞同我作對?妳係咪杉嘴嘅人?」

「你知道我講嘅係事實, 所以我根本唔會係杉嘴派嘅人專登蒞屈你。」

「妳點知我...」文觀財見她仍然未有望向自己, 遂提高聲量:「喂我同妳講緊野呀, 望住我啦?」

女生即便轉過頭直視他,文觀財驚覺, 她正眼泛淚光 :「咁你滿意未?我諗你已經知道我根本冇作咩故仔, 冇講大話。遲啲我會話你知3C有咩痛腳, 下次你應該會喺個生日party度見到我。」

她擦了擦雙眼, 並繼續:「所以你今日去佢地間學校都冇用。隨非你係同我鬥氣, 唔係嘅話你係唔會去。不過以你嘅性格, 你係唔會為咗鬥氣而去做一件事, 因為咁嘅話, 你就會俾我牽住個鼻走。」

文觀財轉過頭去望回車窗, 距離目的地還剩兩三個站。

女生再度說:「講真, 我有時都會諗, 如果你冇揾過我, 我又冇搵過你, 咁我會唔會過得好啲?可能我真係會過得好啲。你份人都幾難頂, 喂文觀財。」

文觀財下意識望向她。

「仆街啦你。」說完便離開座位準備下車。

文觀財立時起來拉住了她:「喂小姐妳冇問題呀嘛?妳無啦啦走蒞撬走哂我啲人, 拆禍哂我啲野, 妳而家仲話我仆街?邊個仆街啲呀而家?」

她被拉得失去重心, 靠扶住旁邊椅枕才不致跌倒:「打我啦, 一拳打埋蒞, 你敢咩?」

「我偏唔打, 點呀?妳要我打就打, 妳覺得我會俾妳食住咩?冇人食得住我, 妳慳啲。」

「你唔打唔係因為你唔想俾我食住。車上咁多人, 你根本唔敢當住咁多人面前打女人, 你一樣俾咁多人嘅眼光食住, 講到尾, 你都係冇膽匪類。」女生轉身便走, 其腳步略為踉蹌, 不時擦拭著臉。

文觀財坐了回來, 車上的人亦收回目光。

該女生完全說中了他的行為邏輯, 巴士到達學校那一站時, 他依然坐在位子裏。

他關了手機, 不讓任何外來事物侵入思緒。其實他單純只是不想該女生再侵入他的思緒, 但唯獨這點他做不到。

一邊試著找尋該女生故事裏的謬誤, 一邊試著停止想著該女生的故事, 思緒沿著這兩邊來回衝刺。

所以一切要等到過幾日才能向她套消息?所以果然還是要被這女生牽著鼻子走?

chapter 3

該女生聲稱報名參加聚會的教師是她父親, 雖然文觀財與九一妹當初沒有徹底查清楚那教師背景, 但直覺上肯定她是在說謊。

她所做的一切, 說的話, 很明顯都是針對文觀財而來。

想到這裏, 已回到家門口。他的父親與阿姨, 都在客廳中朝文觀財的妹妹文煥常對話著, 其實說不上對話, 因為妹妹幾乎都是對他們的說話置予點頭。

為了將思緖盡量遠離巴士上的女孩, 此刻的文觀財選擇看著電視的花邊新聞, 以及用右耳偷窺廳中對話。

這日的娛樂報道全都討論著許志安偷食黃心穎的新聞, 文觀財一直看著許志安哭喪的臉, 耳裏卻在留意著關於妹妹的事。

爸正在對阿姨說:「我就唔明白, 佢適應唔到正常學校嘅節奏, 咪俾佢轉啲特殊學校囉...有乜大問題? 再唔係橫掂妳又辭咗職咯, 妳做家庭教師都得架, 點解一定要返學?外國好多家庭都係咁架喎。」

「香港嘅情況點同外國? 有需要嘅話, 入特殊學校當然唔係問題, 但係, 我地已經同阿女睇咗好多次醫生, 而且已經斷定佢係冇問題, 只係單純內向。如果只係性格問題, 點解我地唔主動改善依個問題, 而去逃避現實?」

文煥常對於兩人的辯論一如既往擔任評判。

這下子文觀財總算明白, 二人再度為妹妹該繼續就讀主流學校, 還是特殊學校的問題而煩惱。

據以往印象, 妹妹讀小學期間一直很活潑, 還多次於學校運動會奪得獎牌。但當升上中學的那段時間, 整個人變得內向, 除了文觀財, 完全沒意欲跟人說話, 彷彿完全變成另外一個人。

的確, 妹妹對跳舞具有一定天份, 對所謂的拍子拿捏得非常準確, 但她並沒有追星的傾向。而且她還有一個不知應該說是愛好還是習慣, 她對周邊人的出生日期都記得一清二楚, 另外對於某件歷史事件所對應的發生日期, 她都能倒背如流。

爸捉著這一點, 懷疑她有亞氐保加症。

該症狀屬自閉症的分支, 雖欠缺人際溝通方面的靈活性, 但多出產天才, 在特定領域上他們大都能作一番成就。而經過多次的醫生診斷或測試, 均顯示妹妹沒有觸及到亞氐保加症的範圍。

在妹妹看過第三次醫生, 都顯示她屬正常後, 阿姨決意不再就這點再找醫生。爸與阿姨由此對妹妹的問題上產生分歧, 一直延伸至今日有關學校的事。

文觀財從來沒見過自己的生母, 印象中, 阿姨在他讀小一時才加入他們的家庭。妹妹自有意識開始便被阿姨照顧著, 雖然得知不是生母, 但妹還是會叫她做媽。文觀財卻對這稱呼難以開口, 多年來都稱她為阿姨。

換言之阿姨與兄妹倆都沒有血緣關係, 自從妹妹上中學後出了上述狀況, 她便辭職, 留在家中全天候照料妹妹。

「妳唔可以一直點頭, 依件事同妳有關, 俾啲意見好唔好?」阿姨向妹妹微笑,示意她把話說出來。

而妹妹卻依舊坐在原地, 完全沒有意欲說任何東西。

爸嘆了口氣:「妳逼佢都冇用, 佢咁細, 依啲事佢點會有意見啫?」再對妹說:「冇事喇, 總之我地同妳講嘅事妳慢慢諗下啦, 我同妳媽咪仲有啲野傾...」

「你暫時唔好講野住, ok? 有啲野我認為一定要處理先。阿妹, 妳由頭先到而家一直冇出過聲, 咁樣係唔得。媽咪唔係要妳而家就決定轉唔轉校, 但起碼就依件事, 妳要有自己一啲意見。」

妹妹坐著的椅子雖見四平八穩, 卻被她坐得如鋼絲一樣快失去重心, 不時擦著桌邊以抹去手心的汗。

爸站了起來對妹說:「我斟杯水俾妳飲先。」

阿姨截住了他, 再問妹 :「妳要飲滾水定凍水?」

「我冇所謂...」妹低聲說。

阿姨稍提高聲量:「我聽唔到?」

「我冇所謂, 水就得喇。」

「水就得? 我俾滾水妳。係咪啱啱淥出蒞嘅滾水妳都冇所謂?」

妹妹以緩緩點頭作回應, 阿姨直望住她數秒, 再急步走入廚房。

文觀財早就將注意力從許志安移到客廳中, 經過一輪碰杯倒水的聲響後, 手上拿著水杯的阿姨返回去跟妹對坐。

隨後將水杯遞到她面前:「蒞, 飲水。」

爸對阿姨欲言又止, 而妹則將杯慢慢移動到自己面前, 霧氣迎著妹的前額而上。

當妹準備舉高水杯時, 「做咩啫?」阿姨一手撥開水杯, 桌邊即時掀起陣驟雨:「點解連飲水咁簡單嘅野妳都唔識俾意見?妳以前唔係咁架, 妳到底發生咩事?滾水可以咁飲落口架咩?」

妹沒有回應, 只頻頻抹著眼角。握緊著拳頭的阿姨走到一旁坐著, 廳裏幾乎只聽到她深呼吸的氣息。仔細看的話, 阿姨正在用力捏著自己手臂。

抹過桌邊以致地上的水漬後, 爸擔當往常一樣的角色, 安撫啜泣著的妹妹, 間中把某些話語的音量較大:「預咗慢慢教架啦, 原本放幾日假仲諗住開開心心, 何必執著啲小事?今日都唔知聽日事...」

阿姨依然調息著呼吸 , 猛力拉扭著原已紅腫的前臂。

爸轉過去跟文觀財進行話題:「今日咁早返嘅?」

「冇呀, 下晝啲堂我都冇上。」

「學校放早?」

「我曠課啫, 今日下晝有事做。」

爸點了點頭, 望了望阿姨, 再指向電視熒幕:「估唔到呀可?點睇呀? 」

文觀財聳了下背:「冇乜點睇, 我又唔係馬國明。」

不久阿姨從一旁行近過來, 看來已重拾情緒, 並對文觀財問:「下晝有事做咩?係咪關於嗰個club嘅事?」

文觀財之前跟她提過V.S club的事, 阿姨鮮少過問他學業, 反倒經常聊起他的興趣及想法。而當初文觀財有V.S club的念頭時, 亦覺沒必要向她隱瞞。

除了擴大年齡範圍, 以及那個女生的突襲外, 文觀財都將今日大概發生的事說給她知, 尤其關於如何趕在星期六前, 招那三個校花加入聚會的煩惱。

阿姨聽過後再問:「其實點解一定要星期六前?雖然你個對家, 即係個咩嘴又係同一時間搞聚會。但我覺得依啲野急唔蒞, 首先你要查清楚嗰三個校花嘅底, 依啲工夫唔會係一朝一夕。」

「我知...但我條氣頂住囉, 我就係唔想俾佢飲頭啖湯。」

「唔係你話唔想就得架喎, 你都唔知人地咩底細, 你又憑咩同人急?不如等準備好先, 以後再挖佢地過蒞。仲有, 與其查佢有咩喜好, 不如查佢有痛腳仲好。」

爸加入話題:「係咯, 你講到嗰三個校花咁紅, 人紅自然怕是非。如果我係影到安心戀個記者, 我攞段片俾許志安睇, 我叫佢做乜佢都做乜啦。」

那個女生說過:「遲啲會講埋佢地嘅痛腳俾你知。」

想法巧合而已。文觀財將此反駁植入腦內, 以抵抗他以上的回想。

阿姨輕拍他的手背:「你自己諗辦法啦, 依啲野我幫唔到你, 但我知你會搞得掂。」

她恢復以往的微笑, 向坐在那邊的妹妹說:「妹妹, 今個禮拜妳生日, 不如嗰晚約埋妳以前小學啲朋友, 大家一齊開個生日party咯, 好冇?」

妹妹贊成, 並牽著阿姨伸過來的手,阿姨就剛才的事向妹道歉。

那個女生亦說過:「你會喺個party度見到我。」另外她提過, 她的昨日是17號, 而文觀財會在一次的生日party度遇見她。

文觀財一時忘記了, 經過剛才阿姨的建議, 才醒覺妹妹的生日正是幾日後的4月17號。

阿姨未有時間準備晚餐, 遂決定在外面吃。

爸看著娛樂新聞:「而家做藝人真係慘, 私生活俾人起底都不特只, 仲要為自己嘅私生活道歉...」

阿姨卻對此有說法:「作為公眾人物就要面對公眾架啦, 佢地得到嘅名氣係來自粉絲嘅支持, 要犧牲固然係有必要。」

「之但係佢地都犧牲咗時間同精神嘅, 同我地返工冇乜分別啫? 犧牲埋私生活妳唔覺得係苛刻咗啲咩?」

「藝人比一般打工仔得到嘅收穫更加大, 除咗唱歌同做戲好, 人格好都係班粉絲支持佢地嘅原因, 所以食得鹹魚要抵得渴, 更何況你覺得有老婆仲出去滾係啱咩?」

「我意思係佢地都有人身自由啫...作為觀眾都唔駛成日當正自己係法官...」

「即係你會覺得有老婆仲出去滾係啱?」

「咁認真做咩事啫而家?咪成日都咁啦。」

「即係你而家怪我認真?我認真係錯嘅原來?」

「唔好講喇, 依啲新聞你地慢慢睇啦, 我冇乜胃口, 一陣我唔出去食。」說完爸便徑自回房。

兩兄妹換好衣服準備出門時, 文觀財進了妹妹的房問道:「妳學校度有冇啲師姐知妳過幾日生日?」

她搖頭, 再問了句:「做咩咁問?」

「冇...」文觀財固然不會說出動機, 但過了幾秒又發覺這根本是在白問, 就算有人真的知道妹過兩天生日, 但生日party是剛剛的決定, 在這之前照理不應該會有人知道。

妹盯住書桌中心, 口裏卻在問:「阿爸真係唔同我地出去食?」

「冇所謂啦, 妳慌會餓得死佢?」

「又累到大家嗌交, 我係咪真係咁冇用?」

「又關妳事?花邊新聞都入埋自己數, 咁妳都好辛苦啫。」

「佢地借依單野嗌交啫, 講到底都係為咗我。如果我可以多啲野講, 咁一定少好多麻煩。」

「如果妳變得多野講咗, 係為咗少啲麻煩或者係為咗其他人, 咁我情願妳維持原狀好過。算啦, 妳依個年紀唔會明我講乜架喇。」

妹沈默了一會, 再說:「你係咪想話做每一件事, 如果動機只係為人而唔係為自己, 效果會事半功倍?道理我明白, 但做起上蒞就好難。」

兩兄妹與阿姨準備出門時, 阿姨向屋內問:「你真係唔同我地食?駛唔駛我外賣俾你?」

屋內沒有回應, 阿姨行到房門口朝裏面的爸說:「我say sorry啦好冇?我先頭語氣係唔太好, 就咁算啦不如?你唔同我地食, 你真係唔駛我買啲返蒞俾你?」

沒多久她便獨自步回過來, 視線移回到他們時即轉作微笑:「我地行喇, 有冇心水食乜?」

學校發生了兩件文觀財自以為很奇怪的事。

他本以為翌日過後身邊的人都會就安心戀這事發表偉論, 或會關心其發展的趨勢, 誰知一路上直至回到班房的這刻, 依然沒人討論。

連班上最緊貼娛樂時事的幾名八婆, 都沒有湊在一塊細聲講大聲笑, 只各有各吃著自己的糯米雞。

可能只有文觀財認為此事會引起熱烈討論, 也難怪, 若然是許志安偷食馬國明, 話題可能會更熱烈 。

九一妹與陳鼎盛例牌行到過去文觀財那邊, 兩人的臉一本正經, 對文觀財來說, 這當然是意料中事。

文觀財截住了九一妹本想說的話:「我知你地想講乜, 雖然而家剩係得返我地三個, 但我唔覺有咩問題。」

九一妹問:「你有辦法咩?你話要今個禮拜六同杉嘴打對台, 而家冇乜時間喇喎?」

「點會冇乜時間啫, 仲有成幾日咁多。」文觀財話是這樣說, 心裏卻很清楚, 若昨天的一切都不是虛構, 他著實有些依靠4月17日的來臨。

文觀財橫掃視過班房,再低聲向兩人問:「話時話, 點解冇人講安心戀嘅?我以為會好轟動添。」

陳鼎盛皺眉回問:「咩安...安史之戀話?」

「妖, 好好笑咩?」

「係你講笑咋啩, 我都唔知你講乜?」

「許志安偷食黃心穎呀, 你冇野呀嘛?」

「乜佢兩個行埋一齊架咩?我點知依啲野啫?嘩你狗仔隊蒞架, 咁都知?」

「係人都知啦...你住深山架?喂你唔好同我玩野喎? 哦, 我知我係呃過你, 但係依啲小問題蒞啫, V.S club事實上係需要唔同嘅年齡層, 再講師生戀好普遍啫... 」

「咪住, 唔同嘅年齡層?即係話我地個club將會有阿叔阿嬸嘅出現?」

這次輪到文觀財呆望著陳鼎盛:「你玩夠未呀陳生?依啲野你尋日知哂架啦應該?」

再望向九一妹, 奈何她與陳鼎盛同一表情:「你...做乜自爆你張皇牌呀?」

「喂而家究竟係我有問題定你地有問題呢?ok, 逐樣蒞, 第一件事, 你地認真答我唔該, 安心戀依件事你地知唔知?」

九一妹與陳鼎盛皆置予否定, 並用相同的目光看向他。

文觀財即打開手機, 當場就拆穿兩人的謊言。

首先, 最熟練的途徑莫過於google search, 搜尋之下, 即看見到頭幾行都是床褥廣告, 關連詞是一些宣傳句語:為「戀」人提供「安心」睡眠...

再者, 他搜尋許志安與黃心穎, 但列舉出來的新聞都是分別關於許志安與鄭秀文, 黃心穎與馬國明。

再三, 他搜尋youtube影片, 反覆打進當中的關鍵詞, 就是找不到昨天許志安那段記者招待會的片。

陳鼎盛向他說:「我知啲人過哂檔去杉嘴嗰邊係幾hurt嘅, 但都唔駛痴埋線啩?」

九一妹則問:「你真係冇事?」

第二件奇怪事就這樣行到文觀財面前。

想到奇怪這一詞, 昨日所發生的奇怪事, 莫過於那個女生的突襲, 而那個女生昨日確實有出現在九一妹與陳鼎盛的眼前, 亦引致一連串事件發生, 如無意外的話。

所以, 文觀財接下來的問題是:「你地而家剩係答我一個問題, 尋日係咪有個冇著住校服嘅女仔, 上門蒞揾我地V.S club嘅成員?」

九一妹再問:「你冇事呀嘛?做咩呀你今日?」

「答我問題, 唔該。有定冇?」

陳鼎盛遂答:「咩女仔啫? 冇著校服又點入蒞呀文觀財?你成朝喺度都唔知玩緊乜, 開估啦不如?」

花邊新聞可以置諸不理, 但沒有那個女生的出現, 文觀財的人又怎會過檔杉嘴那邊?那他昨天究竟有沒有上過巴士過去那間女校?

昨天發生過的一切, 有多少部分又與眾人的現實不相符?

Chapter 4

文觀財決定暫時將「昨天」拋諸腦後, 嘗試以九一妹與陳鼎盛的角度理解 「昨天」究竟發生甚麼事:「我地啲人呢?做乜會過檔去杉嘴嗰邊?你唔駛咁嘅樣望住我, 你就當我痴咗線喇, ok?你冇痴到線吖嘛?咁你咪原原本本將尋日發生嘅事講出蒞囉?」

陳鼎盛與九一妹對視過數秒, 便答道:「杉嘴有3C串燒條線吖嘛, 條友咁多人脈關係, 好似識好多人咁, 佢地今個禮拜...」

文觀財把他話接下去:「 今個禮拜六同我地打對台 , 3C串燒, 鄧得光中學...依啲我都知啦, 你講啲我唔知嘅好冇?」

「大佬我點知你邊啲知邊啲唔知啫?唔好咁高難度好喎?」

「我問你答喇不如, 杉嘴點解會同我地反面?」文觀財將事情推到最原初, 看看整個事件, 整個昨天, 到底在哪個部分首先出現了問題。

「條友同我地反面駛有理由? 佢不嬲似住自己人脈廣就蒞恰我地架啦, 話我地揾嘅客唔夠多, 坐享其成, 尋日咪走蒞同我地分家囉。仲串到要用返我地V.S club個名另起爐灶, 又唔識飲水思源, 唔諗下成個理念當初係邊個...」

「得喇, 即係佢同我地反面分家基本上係冇實際原因?咦咪住, 杉嘴知唔知我地想搞直播先?」

「係你叫我地唔好講俾任何人知架嘛, 九一妹把口咁密, 我把口就仲密, 我連我地啲人都冇講過, 杉嘴應該唔會知囉。」

問題果然由這裏開始出現, 猶記得在文觀財的「昨天」, 陳鼎盛曾說過有人在杉嘴facebook私下訊息通知其有關文觀財會進行直播的消息, 杉嘴才會用這點作為藉口與他們割蓆。而現今杉嘴沒有就直播一事向文觀財割蓆, 所以亦即是說, 一開始杉嘴並沒有收到任何人的私下訊息。

問題明顯出在那個向杉嘴私下傳訊的那人, 文觀財幾乎可以肯定他的「昨天」與眾人的「昨天」之所以產生分歧, 關鍵就在向杉嘴私下傳訊的那人一開始究竟存不存在。

文觀財遂再問下去:「以我記得, 我地同杉嘴班人講數嗰時, 條杉嘴曾經用佢嘅人脈作為利誘, 向我地啲人挖角, 但嗰陣時我地啲人都冇理到佢, 係咪呀?」

陳鼎盛握過他的手猛搖:「恭喜發財呀, 你終於俾我發覺到你有一部分係正常...」

「我而家係認真。」

「我而家好唔認真咩?我夠覺得你而家唔認真咯。你唔信問九一妹囉, 佢最認真架喇。」

九一妹由剛才起一直只注意看文觀財的神情舉止, 並未留意陳鼎盛將波拋向她, 波抵及她眉額前才懂反應:「係呀...嗯, 佢講得冇錯。」

若一直都相安無事, 那他們的人又怎會過檔到杉嘴那邊?文觀財繼續問及後續的問題, 而陳鼎盛則說他們的人在講數事後, 反覆思量, 醒覺杉嘴人多勢眾, 而文觀財則朝令夕改, 行事反覆無常, 最後才決定一同轉跟隨杉嘴。

聽陳鼎盛說, 文觀財自己事後亦的而且確於午飯時間後曠課, 並聲稱要去鄧得光中學一趟。

「咁我去唔去得成?」這是就整件事情問的最後一個問題。

「我同九一妹之後係咁打俾你, 你條友又熄鬼咗個電話, 完全都唔知你有咩進展。係去到尋晚半夜你先走蒞whatsapp我地話你冇去到, 話咩都係諗過對策先再挖佢地。嗱段對話仲係我地三個個群組度嘅, 你自己查證喇。」

九一妹靠前問文觀財:「依部份佢講得啱呀可?」

「啱...」不用查證, 陳鼎盛剛才那番話跟文觀財的回憶完全吻合。

所以一切結果還是沒有變動, 但過程卻大有出入, 且說得上是有點奇怪。尤其成員們過檔的部份就顯得相當突兀, 漏掉了那女生上來動搖他們的插曲, 像是剪接師漏掉其中一部份, 整個劇情顯得有點不連貫。

然而, 昨天發生的一切隨了涉及有關那女生的介入外, 看來其餘事情都沒有變動。

那女生就是當初向杉嘴私下通訊的人。

陳鼎盛見文觀財已沒有問題, 便向他問:「喂話時話...你唔係真係諗住遲啲連阿叔阿嬸都招埋入蒞啩?」

「我點知啫?我尋日都估唔到今日會發生啲咁嘅事, 我又點估到遲啲會發生咩事?」

文觀財不在乎自己有沒有發瘋, 又或者現實有沒有被改變。 他最在意的是, 計劃被某人蓄意打破, 而現實的改變卻沒有連這部分都一同變更, 這樣的無能為力讓文觀財此刻想殺人。

昨天的一切隨了涉及那女生的介入部分, 其餘皆不變。不, 這個不完全是對...安心戀這事不可能關那女生的事, 但為何這部分卻與現實不相符?事實上, 至少在現時的事實上, 這段新聞是從未發生。這是文觀財唯一一個, 令他整段猜測結論不能自圓其說的問題。或者這根本不是個問題, 到現時為止都是一場夢。可惜夢一日未醒, 夢中的問題依然是個現實問題。

由今朝意識到新的現實開始, 文觀財沒有閒情跟兩位好友聊任何事情, 包括今個禮拜關於V.S club的對策。

路上遇到那些於昨天過檔杉嘴的人時, 他們明顯要跟文觀財拉開一段距離, 文觀財卻將距離不斷縮短:「你地邊個有聽過安心戀?呢?許志安偷食黃心穎呀?有冇人知依件事啫?喂我冇怪你地過檔呀, 我剩係想知邊個聽過依段偷食新聞?」

他們紛紛避而推卻, 文觀財即緊隨而上:「邊個知嘅我俾錢佢, 真嘅, 我從來唔講大話。」

有人問:「俾幾多?」

「100, 知嘅話每人俾100, 點樣?」文觀財從銀包拿出$100。

「許志安偷食黃心穎吖嘛, 係呀...係人都知...」他們左一句, 右一句, 有些更進班房叫朋友出來:「快啲出去講許志安偷食黃心穎啦, 有錢派呀出面...」

陳鼎盛與九一妹見文觀財那邊有陣騷動, 便過去看, 文觀財朝兩人表示:「你地睇下, 幾多人知道依單野?」

陳鼎盛別過了臉去, 九一妹即把文觀財那舉起銀包的手給壓下去:「唔好顛啦, 你又搞乜啫...」

「派得錢未啫即係?」其中一人問出重點。

文觀財收起銀包:「我都冇諗住派錢。」

「你先頭話派嘅?你話你唔講大話架喎喂?」

「我就係講慣大話, 我先話我唔講大話咋嘛, 條氣唔順咪報警告我詐騙囉。」

「妖..混吉, 我老豆偷食黃心穎添啦!抵你走哂啲人...」群眾四散, 九一妹與陳鼎盛都鬆了口氣。

文觀財當然知道他這樣做是無補於事, 但身邊人的那種認同, 支持, 令文觀財能直指現實正在說謊,這種快感 ,那怕只延續到剛才的一剎那, 都是值得。

杉嘴聞其剛才的騷動, 又施施然走來說:「正話講埋咁多廢話, 又想氹人搞咩大計呀?聚會搞唔成想搞狗仔隊?不過我睇你份人都唔識汲取教訓, 講完一次大話又講另一次。」

文觀財聽完即朝杉嘴行近, 陳鼎盛見狀亦跟上前對峙。九一妹對男生這樣的對峙略嫌反感, 現下顧盼周圍查看有沒有老師在經過。

杉嘴未見退後, 文觀財朝他說:「認真, 你真係冇聽過安心戀段新聞咩?」

要查證安心戀與那個女生的存在是否有關連, 基本上是無從入手,除非兩者都不再消聲匿跡般隱循於這世界上。

這究竟算不算得上是曼德拉效應?就算如此, 文觀財都不會蠢到開post討論等人屌。更何況只有他覺知這段新聞, 不能算是一個得體的曼德拉效應, 嚴格來說這只能算是痴線。

文觀財依然沒有鬆懈, 到現時為止仍然不斷嘗試更換關鍵詞以查找該段新聞。

文觀財正在掃動手機的同時, 同樣拿著手機的九一妹朝他問:「你記唔記得尋晚段新聞係喺邊台播?」

「仲可以有邊台啫?亞視咩唔通...」

「會唔會係唔同嘅媒體所播放嘅新聞都會唔一樣呢?唔出奇喎, 之前亞視夠報導過江澤民死咗啦, 今次會唔會只係報錯咋?」

文觀財不斷搖著頭:「就算報錯, 你都會揾到佢報錯嘅嗰段新聞啩?而家係乜都揾唔到呀, 妳明唔明呀?同埋我肯定唔會係報錯, 錯嘅話個許志安點會喊哂口咁出蒞認錯啫?」

「咁俾人屈法, 唔喊就出奇咯。」這句話是陳鼎盛說的, 旁邊兩個好友望住了他, 不說話。

陳鼎盛把話自行接下去:「咁唔係咩?而家擺明係冇架啦, 你講到單新聞又上哂電視又直播, 咁大單點會冇人講冇人知啫?」

「唔駛講喇, 」九一妹將注意放回到手機上:「我試下喺討論區開post提依件事, 如果段新聞真係有發生過, 咁我諗起碼會有人覆返我地。」

文觀財正打算繼續與關鍵詞搏鬥時,他看見九一妹眉頭繃緊, 全副精神放在搜索文觀財所聲稱的新聞, 忽而對她說:「夠喇, 唔好再揾。」

另外兩人各自停止了前一秒的動作, 陳鼎盛笑問他:「開估啦, 先頭一定係玩緊野, 你係咪又有新諗頭?想玩曼德拉效應?」

九一妹稍放鬆眉頭:「你係玩咋可?」

「唔係。我冇講到大話, 我初頭以為係你兩個玩緊我, 點知原來係成個世界玩緊我。」

「嗱, 作為老友, 你唔啱聽我都要講,最多講埋依次唔講, 」陳鼎盛把話緩緩拉出來:「你會唔會...即係, 喺精神上...可能有啲病?」

「唔排除。」文觀財並不是在說晦氣話。

九一妹低聲問:「睇睇醫生會唔會穩陣啲?」

「睇醫生係我俾錢佢, 唔係佢俾錢我, 咁我睇蒞做乜?坦白講, 我正話諗通咗, 既然個結果冇改變到, 我又冇穿冇爛, 咁我煩咩啫?話知佢咩效應, 總之我只係知我地要做嘅野, 就係挖嗰三條校花過蒞。」

文觀財不會被任何東西食住, 包括曼德拉效應, 或是神經病。

只要稍有一刻回想該段新聞, 他就是被以上兩者食住...

不要想...沒有想...不要想...沒有想...不...

九一妹與陳鼎盛的面色逐漸緩和, 但依然等待文觀財宣佈這一切都是惡作劇的那刻。

然而文觀財開始跟兩個好友商討, 與其找尋三個校花的喜好, 不如查清楚她們有甚麼不為人知的醜事, 以便威脅三人加入聚會。

他幾乎不間斷地將想法以及可行的策略告知兩人, 雖然當中牽涉大量廢話, 但這起碼有一個好處, 可以停止心裏面其他多餘的想法。

Lunchtime近尾聲時, 文觀財收到來自阿姨的whatsapp, 大致上說今日臨時有重要事, 不能過去接妹妹放學, 並拜託他去代接。

儘管妹妹已就讀中二, 但因其特殊狀況, 阿姨還是會每日接送她放學。

文觀財本想問阿姨一條問題, 一條娛樂時事題, 但最終成功把這念頭給壓下去。

要不是第二個whatsapp隨後而來, 那原已被壓下去的念頭根本不會升回上來。

第二個whatsapp是妹妹發過來, 她表示下午不在學校, 而是給轉介到某間社工辦事處裏, 文觀財放學後便沿該辦事處地址到那裏去。

文觀財知道妹妹自中一開始便有社工跟進她的問題, 聽說她今年轉了另一個社工跟進, 而且妹妹還跟他說過該社工有點怪。

妹妹就讀的那間中學作風一向這樣, 學生稍有情緒問題便送他們去社工機構, 有些甚至是學生要求的。所以對於妹妹下午「轉地方」的突發事, 卻不覺有多突然。

沿地址上到辦事處三樓, 進到其中一間房時離遠已見到妹妹獨自坐到一旁。放眼望去, 房內還有不少學生, 像處在差館一樣等待保釋。

文觀財問妹:「係咪走得架喇?」

「個社工好似有事要同你講。」

「同我講?」這一定又是一番語重心長的說教, 文觀財正在想辦法推說有事做要先行離開。

房裏又有個女學生被轉介進來, 雖然她並沒有穿校服。文觀財下意識望了望她的肚, 打算推敲她的肚被搞大了幾多個月, 但無從入手, 因為她的肚是平的, 說她大肚亦只是文觀財一廂情願。

那女學生卻一直望向這邊來, 雖然文觀財早已收回了目光, 但她依然望過來. 不特只, 還行近了過來。

妳冇野呀嘛?又唔係我搞大妳個肚。這句話文觀財早已預備好在下一秒說出來, 以便回應她的出言不遜。

文觀財開口:「妳冇...」她向文觀財伸手示好:「你就係文煥常個哥哥呀可?我叫左蔚, 咦你正話講野呀?」

「哦冇...妳好...」文觀財下一秒便與她握手, 再向妹妹問:「妳識佢?」

左蔚笑著跟她說:「咩呀?我係你妹妹個社工喎。」

「 社工 ?」文觀財指著她的外型, 再連番點頭:「哦...社工...」

「食唔食煙架你?」左蔚拿了包煙出來問。

文觀財推卻, 她便對兩人說:「好, 咁行喇我地...」

「行去邊呀?」

「飲茶吖嘛, 我同妳阿妹講好咗架喇, 等你蒞埋我地去食個下午茶, 我有野要同你傾, 阿妹冇同妳提過咩?」

「有提過下, 不過真係唔好意思, 咁啱今日有啲野做...」文觀財一邊解釋著, 左蔚一邊檢查有沒有遺漏東西:「銀包...打火機...喺齊度...」

至文觀財詳細解釋過推卻理由後, 左蔚亦終於檢查過帶好東西, 再望向他:「行得喇可?咦你講野呀正話?」

「係呀, 妳又聽唔到呀?」

「算啦, 一陣再講都未遲。咪住, 有樣野想向你確定咗先, 費時一陣餐茶白飲。」左蔚壓聲問:「你係咪知道尋日嗰段新聞?」

「咩新聞?」文觀財未有打算回答心裏面的答案, 這個女人沒可能在說那段新聞。

左蔚把聲線再壓低:「安心戀。你知架可?」

「妳點知架?」文觀財再望向妹, 但她看來對他們兩人的對話毫無頭緒。

「即係你知啦?我點會唔知呀?我尋晚睇住個記者會直播架喎, 今朝起身成件事好似delete咗咁, 我真係唔知係我痴線定係全世界都痴線, 好彩你都係痴線...」

「等陣, 妳點知道我會知依件事?」

「個女仔話我知嘅, 佢講啲野奇奇怪怪, 但又好似知好多野咁, 佢係咪你條女蒞啫?」

左蔚口中的女生, 知道左蔚是文煥常的社工, 又知道文煥常的哥哥是文觀財...

這個女生肯定是昨日巴士上那個女生。

雖然那些什麼時空穿越的爛劇情, 文觀財是不會相信, 但可以肯定的是, 她絕對不是善男信女。

「嗱嗱淋喇, 去飲茶喇...」文觀財領著兩人離開房間。

chapter 6

三人到了附近的一間咖啡店飲茶。

左蔚說該神秘女生看上去年齡跟文觀財差無幾, 但卻少了她年齡應有的青春。一副累垮垮的表情, 像是為了籌備一項規模甚巨的戰爭 , 而持續數日數夜沒有睡的軍師。

「我冇誇張到架, 雖然我講野係有少少誇張, 但你見過佢你就知我冇作大。你咪睇佢細細粒粒, 講起野上蒞句句都好似命令人咁款。佢又唔算聲大, 又唔係夾惡喎, 不過俾人感覺佢講嘅野就係事實, 唔聽佢講就會蝕底, 你明我講咩可?而事實上亦都證明佢講嘅野係啱。」左蔚對該女生作了這樣的結論。

文觀財並未有回應, 心裏卻很清楚, 憑以上左蔚的描繪, 已能斷定她所說的女生正是昨日巴士的那個。

左蔚問:「咁你又點識佢? 佢真係唔係你條女?坦白講我覺得你同佢有啲似。應該點講好呢?你同佢俾我嘅第一印象都係有啲咄咄逼人, 你地兩個都有啲威嚴咁款。」

「我邊有咄咄逼到妳啫?」

「我感覺啫, 正話同你握手你有啲唔自然。你一定覺得我係mk女想走過蒞撩事鬥非呢?唔緊要喎, 好多人第一次見我都有咁嘅誤會。」

「妳敏感咋。點都好啦, 有樣野一定要澄清, 佢唔係我條女。」

「我問下啫...唔駛澄清咁嚴重。不過你對佢好似有啲反感, 係咪呀?定係我又估錯?」

「冇...邊有...」

「冇估錯定冇反感?」

「我意思話妳估錯, 唔駛再亂估喇...」這個叫左蔚的女人很煩, 煩不在於她話多, 而是她話正中文觀財心裏不想說的那部分。

「得罪人添, 又衰多口...」左蔚自言自語般把咖啡碰到嘴邊, 再說:「不如你問我答啦, 費時一陣我又講多錯多...」

文觀財旋即把話題重心落在她與該神秘女生相識的經過, 問下去才知道, 左蔚竟與安心戀曝光的新聞有著因果關係。

原來早於一星期前, 左蔚已遇見那女生, 不。按左蔚的說法, 是那女生主動遇見她。

那女生打開話題的方式很特別, 跟文觀財的狀況簡直大同小異, 她彷彿早已知道兩人一些細節的生活狀況, 才接觸兩人並把話題一開始便放到重點。

一星期前, 地點又是在這間咖啡店裏, 那女生走近到左蔚的坐檯跟前,開口一句說話是這樣:「妳係咪等錢駛?我唔係財務公司啲人, 唔係同妳sell任何野。我知妳叫左蔚, 係咪?要買電子結他, 質料又要好, 真係唔簡單。所以妳要聽我講。」說完那女生便拉開椅子徑自坐在左蔚對面。

知道左蔚這名字的人其實不少, 畢竟她接觸過的學生不乏區內各種各樣不同的學校。不解的是, 她知道左蔚有個個案, 當中的一個問題少年渴望彈電子結他, 可惜家裏並沒有足夠錢買良好器材, 為跟這問題少年建立信用關係, 左蔚想先從物質上幫助他, 再而得到他的信賴以便進一步解決其心理問題。

左蔚欲買那些電子器材, 可惜銀包又負擔不起, 這煩惱左蔚從來沒跟任何人提過, 連最親密的朋友們也不知道。

她對每個個案的學生, 都堅持用自己的想法去處理, 不願有任何七嘴八舌的外來意見來打擾, 所以工作上的事她的親人朋友都無人知曉。

然而對於該個案的煩惱, 被面前素未謀面的女生給揭破, 讓當時的左蔚不得不聽完她想要說的事。

至於如何於短時間賺錢買電子音響器材, 不是偷, 不是搶, 而是在適當時間, 於適當地點錄下一些不太適當的人與事。

該女生在左蔚面前透露了數個預言。第一個亦是最重要的一個新聞, 就是安心戀。不僅如此, 更耐人尋味的是女生竟知道左蔚的其中一個親密朋友, 其親戚是的士司機。接下來的事想必也料到, 女生將安心事件的那對偷食戀人, 其曝光的地點與時間說了出來, 並叫左蔚那朋友的親戚於適當時間, 駛經某地點, 並載著事件中的關鍵人物。

每部的士為保障司機與乘客, 車內必然安裝錄像, 錄像若牽涉公眾人物某些爭議性的行為, 其價值也必不菲。事後就算與該司機對分獲利收入, 價錢亦相當可觀。

左蔚雖然明白整件賺快錢背後的邏輯, 卻難以向那女生給予肯定的回覆。正如我現在跟你說, 要發達其實很簡單, 只要明天去亞皆老街某條後巷行一轉, 就會執到一張可兌現的十億元支票, 到時去銀行兌現支票, 那就能發達了。

你能對上述的提議誠懇地表示贊成嗎?

那女生似乎也想到這點, 未等左蔚回任何句語前, 並再行朝她頒布兩個預言。

一個是在那日的第二天, 將會有單失竊案被揭發。並就該案發生的特定地點, 時間, 以及案件裏頭一些具體事項都能一一說出來。 這實在沒有甚麼說服力, 只能說明案件可能跟她有關, 要不然沒理由事先知道此事。

但預言並未到此為止, 她連這段新聞在某幾份報紙所佔有的排板位置, 都能一一說出來。畢竟這只是一單普通的失竊案, 牽涉者若不是觸及到公眾人物, 不要說A1頭條, 這根本不會被安排到報紙上的當眼位置。

而左蔚在第二日故意買下幾份報紙, 當中不只能証實女生所說的完全正確, 排板位置亦跟她所說無誤。這若不是一件超自然事件, 那該女生就是一早安排失竊, 還要跟數份報紙的編輯有著密切關係, 從而有計劃地犯罪及透露罪行。大概就是這樣。

而這只是第一件預言, 第二件預言就是那日的下星期, 即13號, 北角將會發生一單交通意外, 交通一度癱瘓。跟失竊案的預言一樣, 女生說出該新聞的具體情況及各主流報章所刑登的位置。

第二件預言, 不用左蔚來証實, 文觀財自己也能証實, 因為他當時就處於交通癱瘓的一架巴士裏頭。

所以, 由左蔚第二天証實女生所說的第一件預言後, 便已著手安排有關安心戀的一切, 看著許志安的記者招待會, 想著分紅, 卻在第二日, 即是今日, 得知一切都沒有發生。

其實, 左蔚對這一切還是有心理準備的。因為那女生臨走前曾說過:「安心戀依單野被揭發後兩三日, 依單野會消聲匿跡, 得妳, 同埋另一個人, 佢係妳其中一個case入面嘅學生文煥常, 佢哥哥文觀財, 知道依件事。」

文煥常文說:「唔怪之妳之前成日提我哥哥, 原來係咁解, 當初我就覺得妳好古怪。係呢, 既然妳明知單野第二日會消失, 會無錢分, 咁妳仲做落去?」

這問題問中文觀財的疑問, 慢著。

剛才這問題, 是妹妹問的?她竟然能這樣自如地向外人說話?妹妹也變了?不。文觀財理性回想, 她依然需要社工輔導, 只是看來妹妹對面前這位略為mk的社工有一定的信任。

左蔚對她開金口發言並未感意外, 只照常回道:「佢話我知到17號, 段新聞會出返蒞。我都聽到頭暈暈, 佢咁講我咁信囉。不過又奇, 依單偷食新聞爆出蒞, 佢又冇利益, 咁爆蒞為乜?算啦, 以我智商, 估成世都估唔到。根本成件事都超自然超現實...」

文觀財有件事不得不說出來:「佢都同我講過, 我會喺17號, 喺一個生日party度再見到佢。」

「生日....party?」文煥常指著自己。

文觀財點頭:「應該係妳嗰晚。」

左蔚的臉佈滿疑問, 代表是時侯要向她交換那女生的情報。文觀財將昨天的事, 除了關於她那與別不同的時空經歷外, 基本上跟左蔚說了個大概, 好讓左蔚知道她跟自己一樣處在該女生的安排。其後更坦白說出自己的假設, 即有關女生的存在與否, 跟她所做成的影響有莫大關係。

「我之前就覺得, 憑空消失哂嘅事, 同個女仔出現所做嘅野, 好似有關係, 但就諗唔明一件咁轟動嘅娛樂新聞, 點樣可以同佢扯上關係?原來真係扯到。所有野都唔係自然發生, 我敢肯定個女仔係想做某啲事, 而利用我地去達到佢目的。包括我地而家相識, 然之後再引導我地去阿妹個生日party, 去見佢。」文觀財補充問一句:「妳17號會蒞?」

左蔚對妹妹笑問:「妳邀唔邀請我蒞先?不過妳邀唔邀請我都好, 我都會蒞。」妹妹對此當然不會有意見, 事後左蔚再把話題遞給文觀財:「個女仔真係同你冇任何關係?佢當真唔係你條女?」

「所以話妳得罪人多真係唔係冇原因, 同一個問題我答咗妳97次, 已經講咗妳知佢唔係我條女。妳都仲要問?」

「okok, 我錯我錯。不過你聽埋我講先, 我問咗個女仔關於你嘅野。佢提過段偷食新聞, 事後只有我同你會知道, 我當時聽見有啲好奇, 加上你個名有啲特別, 咪口多問你係咪佢條仔囉。」

「佢點答妳?」這條問題是文煥常問的。

「佢冇答我呀, 不過就...」左蔚望向文觀財欲言又止, 最後還是把後一句給說出來:「佢話你差啲要打佢喎。」

左蔚現下的眼神, 跟剛才要文觀財交換情報的神情是一樣的,文觀財對她只有一個答案:「我點知呀?我尋日先第一次見佢, 咁又點會可以喺上個禮拜, 甚至乎會喺更早嘅時候, 同佢有接觸啫?成件事基本上都唔合邏輯, 我到而家都唔知發生咩事。」

這答案似乎能讓她信服, 旋即又把話題轉至妹妹後兩日的生日party。

文觀財剛才的答案,雖能讓左蔚信服, 但自己卻信服不了。他深知背後的邏輯, 據那女生所說, 她經歷的所謂「昨天」,事實上是文觀財以及眾人的「明天」, 反之亦然。

換言之, 把這設定套進左蔚剛才所說的經歷。13號, 即女生「昨天」在巴士遇見文觀財的這一日, 她的「明天」, 便是上星期的日子,女生把「昨天」的經歷訴予上星期的左蔚。這樣的話, 所有事便變得連貫起來。

生日party的焦點似乎去到在哪搞的問題上, 妹表示未決定, 照規矩到最後媽會通知她一切。

左蔚卻不甚苛同這流程:「阿媽搞得嗰啲實老土。放心, 我幫妳諗。13,4歲搞生日, 梗係book間K房唱夠佢啦。一於咁, 妳一陣返去同妳阿媽講。」

妹嘆了口氣:「唔係幾好呢...返去聽埋阿媽點講先啦,更何況佢都講過依啲地方好雜...」

文觀財對妹說:「妳咪試下同佢講囉。而家有人同妳出埋橋,妳起碼叫做有啲意見啦, 佢不嬲都希望妳有意見。」

「傾掂再call我, 我去book房。」左蔚朝兩人說了句。

看來左蔚已沒有更多關於那女生的線索可追蹤, 文觀財只好攜妹回家, 一切還要等待到17號妹妹的生日party, 才能進一步得悉該女生到底要搞甚麼。

妹妹顯然對剛才二人的對話完全一頭霧水, 然而作為旁觀者, 她對這一切沒有太大反應, 文觀財遂問她:「妳唔會覺得我同妳個社工都痴咗線咩?少少都唔覺?」

「唔會。兩個痴線嘅人可以互相溝通, 當中嘅對話又要有紋有路, 依個機率應該唔會有。更何況, 今朝有件事有啲怪。尋日阿爸阿媽係咪嗌交?佢地今朝好返喇。不過喺佢地對話當中, 聽到佢地提返係因為斟熱水件事而開始鬧, 但點解我好似記得, 佢地係因為睇電視而鬧交?」

「啱呀, 咪頭先我地講嗰單新聞囉, 妳有印象?」

「我有印象係睇電視, 但睇咩電視我就唔記得。不過話時話, 佢地咁講開, 我又有印象佢地好似真係因為斟熱水而開始鬧交。」

文觀財本想辯駁, 引導她再行回想, 但最後還是放棄。

妹妹說回她的生日party:「k房依個提議, 阿媽九成都唔俾架喇, 不如一陣就同左蔚講話唔駛book咯?」

「問題係妳自己想唔想喺k房搞先?」

「你知我實冇所謂架。」

「咁咪試下提出蒞囉, 至多我喺妳隔離傍住。」

「好煩呀, 點解生個日都要慶祝啫...」

如果唔想搞咪直接講唔搞囉, 點解一定要揀點慶祝?

原本文觀財想這樣勸說妹妹, 但為了17號的生日會, 他再度選擇沈默。

「媽?」

「咩事?」

「過兩日, 我想book間k房搞生日會, 得唔得呀?」這句話文煥常用了一整晚時間, 才在臨睡前向阿姨開口提出。

文觀財在妹旁, 雙手繞後, 等待阿姨的反應。

深鎖, 繃緊等表情通通都沒有出現在阿姨臉上, 她行到妹跟前:「依個真係妳嘅提議蒞?」

她這樣問到, 妹妹唯有說謊。

阿姨對這謊言似乎很滿意:「Good, 個生日會係屬於妳, 既然妳有決定, 就照妳意思。阿妹, 依個係個好好嘅開始, 希望妳以後可以有多啲自己嘅主見, 好冇?」

另外,阿姨還提到今日沒來接妹放學, 是因為她有個朋友有門路, 能幫妹妹在英國找到一間有名的舞蹈學校。而她朋友只有今日有時間, 阿姨遂今日下午找她朋友談當中的細節。

阿姨叫妹不用急, 慢慢考慮這決定。

從妹現在的表情, 文觀財能解讀出, 她根本不用考慮, 因為她根本不會想報讀。

見爸在客廳看著電視, 雖知不可能, 但文觀財仍然想作最後一次試探:「有咩花邊新聞睇?」

「來來去去咪又係邊個溝邊個...」

「即係邊個溝邊個呀?」

「我點知啫?你對依啲不嬲冇興趣架?」

收皮, 唔問。這是文觀財最後決定。

接下來兩日, 世上都是從來沒有過許志安偷食事件, 文觀財的對頭杉嘴, 亦從來沒有收過任何人的神秘訊息。

但當一切到了17號。

手機裏的新聞, 街邊的雜誌檔, 全都在多角度剖析安心戀事件。

校內, 這事基本上已成核心話題。

屌鳩黃心穎已成核心話題。

文觀財願意走訪每個班房, 傾聽大家對這話題的七嘴八舌。

九一妹與陳鼎盛相對周邊的氣氛卻格格不入,兩人一副神色凝重。

陳鼎盛張口就問:「聽日已經係禮拜六,咁點呀即係?」

「急咩啫?周圍咁好傾,你唔去討論下?」

「許志安食乜關我叉事?最衰嗰日無啦啦殺出條女走蒞講事講非, 學校又係犯賤, 點會俾啲三唔識七嘅人入到蒞?」

「其實就算冇佢, 杉嘴都預備同我地反面, 遲早嘅事啫。」九一妹轉問文觀財:「你真係唔識當日個女仔?」

「唔識。」文觀財給出了最中肯的答案。

安心戀曝光, 九一妹與陳鼎盛亦有該女生的記憶, 即是說...

該女生將會出現, 她會來找文觀財。

同時間, 有一組不明來歷的來電號碼來找文觀財。

駛唔駛咁快?冇預妳咁快...

文觀財望著這來電, 直覺上, 理論上, 實際上, 他都覺得這來電就是屬於那個女生。

chapter 6

「喂?」

「你叫文觀財呀可?」接話的那一方是女聲。

這聲音不是那個女生。是左蔚?文觀財也不太能確定, 但光聽這女聲,事實上文觀財都不認為是前後兩者。

但還會有其他女的來找自己嗎?

「係咪叫文觀財呀?講野啦喂?」

「妳打得我個號碼妳都知我係邊個啦。唔好講廢話, 妳係邊個?邊個叫你打俾我?」

「你唔駛問咁多野, 你係文觀財就得喇。你係咪識得有條友叫杉嘴?」

「知又點?」

「講佢個facebook我知。」

杉嘴, facebook, 私訊, 現下打來的女生。這四件事,正常人有筆有間尺的話, 都會將以上四件事連到一塊。

然而杉嘴前數日已收到私訊,整件事已經發生, 已經有了結果, 所以這個來電究竟有甚麼目的?

不...文觀財又忘記了, 這是錯誤的思維。整件事根本未發生, 至少對那個女生來說, 私訊給杉嘴這事未曾發生。換言之, 那個女生即將會在今日得知杉嘴的facebook, 再於「明天」, 即13號, 私訊給杉嘴。

「妳憑咩要我講妳知?」

手機裏頭的那方未有回應, 憑那方傳來的雜聲細聽下去, 這女生似乎跟另一個人在商量事情。

這女生只是個扯線公仔, 他敢肯定, 那個女生就在她旁邊教唆著說話。

女生的話又再傳來:「我話你知, 我知你想請嗰個老師, 去你地個咩club度。嗱我話你知, 依個人就非禮過我嘅, 如果你唔講杉嘴個facebook我知,我就將佢啲衰野通哂天, 報警。到時佢邊度都唔駛去, 更加唔會去你個club。」

「我而家唔想同妳講, 叫妳隔離嗰個同我講。」

「咩隔離嗰個啫?叫你講杉嘴個facebook你就講啦...」

「扮乜呀,妳隔離個女仔呀! 妳叫佢一係就直接同我講, 一係我收線。做人就唔好咁鬼祟, 佢唔肯同我講, 我亦都唔會講杉嘴個facebook出蒞。」

九一妹與陳鼎盛見他臉色不對, 遂湊過來打探風聲。

那邊再度沒有動靜, 沒多久又是該女生接話:「人地唔想同你講野呀, 你唔想件事通天就講佢個facebook我知啦。」

「哦佢唔想同我講呀?咁我都唔想講佢個facebook妳知喎, 既然冇計傾, 即係要我收線啫?」

「即係你想件事通天啫?得, 我俾時間你, 12點鐘前, 你唔老老實實講杉嘴個facebook出蒞, 我就會報警。係咁。」

「喂?喂!」文觀財看了看時間, 11:48, 大概只有十五分鐘考慮。

循例, 文觀財不得不將剛才的事向兩位股東交待。由於技術問題, 他沒法解釋為何要用杉嘴facebook來換取那教師的名譽, 遂將交換條件稍作更改, 說剛才來電的是本星期來參與聚會的人, 得知那教師會來, 亦知他惡行。若那個教師來,費用就要減半, 否則便將該教師惡行公諸於世。

陳鼎盛即時有意見:「喂我地啲客差唔多俾條杉嘴挖走哂, 我地冇幾多個熟客架咋...而家仲要無條件半價益街坊?喂依啲禽獸話知佢死啦, 唔好俾依啲人整臭我地個朵! 我真係唔明, 我地集中挖3C串燒蒞咪算囉, 而家搞到為咗保條淫蟲, 俾人地咁樣威脅?值咩?」

「值。3C串燒可以吸引客人, 而淫蟲教師同學生一齊相體, 亦可以引起輿論, 我地將成件事, 以一個真人紀錄片形式發上網, 一定全城哄動, 仲勁過安心戀。」

「你咁樣搞臭自己個朵, 唔好話3C串燒,我唔覺得以後會有人蒞V.S club囉。」

「3C串燒又點?人用一次就夠, 到時個紀錄片紅咗, 仲搞V.S club蒞做乜?」

「無謂嘈喇,」九一妹對文觀財說:「既然你有計劃, 咁就最好。所以而家個問題係, 你係咪願意將收費減半去實行你進一步嘅計劃?係嘅話, 就減一半嘅錢啦, 我無異議。」

見九一妹說完再望過來, 「你兩個都已經贊成咯, 我仲可以有咩意見啫?」陳鼎盛徑自離開。

11:54。關於取捨, 若事情只是涉及收費減半的問題, 文觀財會毫不猶豫地減半, 當中的取捨完全沒難度。

不過實際上, 這牽涉因果的問題。世上只有三人知道剛才的交易條件, 若然文觀財於今日將杉嘴的facebook說出來, 那個女生就會在數日前私訊給杉嘴, 搞破文觀財的計劃。

11:55。想深一層, 其實與杉嘴分家已成事實, 文觀財亦沒那麼在意。那麼究竟自己正在取捨甚麼?

第一次, 跟那個女生輸賭, 到該女校的車站時, 文觀財不會下車, 結果他真沒有下車。今次, 她要自己說出杉嘴的facebook, 他...

文觀財獨自行到一旁,回撥剛才的來電。

仍然是剛才的女聲接聽, 文觀財再行試探:「妳話俾佢非禮我就要信?妳報警啦, 報假案睇下妳會點?」

「我就算唔報警, 單野我傳出去, 個老師一樣唔駛見人。」

「縮沙呀?係事實做乜唔敢報警?話時話妳講嗰個老師, 都唔知係咪我請嗰個?」

女聲消失十數秒, 即又捲土重來, 說出了三個字的全名。

她說中了該教師的名字, 文觀財反應過來後回道:「知全名又點?至少我肯定妳話佢非禮唔係事實, 我睇妳仲點同我講條件?」

「你可以唔信, 總之我有佢名, 有佢相。你唔講杉嘴個facebook我知, 12點鐘後我即時要佢個名, 佢個樣喺各大討論區瘋傳。仲有唔夠一分鐘, 你諗你喇。駛唔駛我send埋佢張相你驗証?」

賭不過...管不了她到底有沒有証據, 是不是事實也好。一經討論區瘋傳, 洗版, 一切都已經太遲。

12:00 今次, 她要自己說出杉嘴的facebook, 他真的說了出來。

女聲連聲道謝, 再加幾句:「唔好怪我喎, 由頭到尾我都唔知你地噏乜, 我都係收錢做野啫, 佢叫我講乜我咪講乜囉。」

照這樣說, 這女的只是傳遞訊息, 真正明白剛才那段對話的人, 世上只有兩個。

故意不跟文觀財直接對話, 反倒讓自己處第三者立場去旁觀, 去操控情況。

那個女生也太狡猾。

不過今晚, 她沒有辨法再旁觀躲避, 文觀財要與她正面交鋒。

「你地好, 我叫李京庭, 係左蔚個朋友。我本身有個朋友又係類似文煥常咁嘅情況, 所以對佢有興趣, 亦希望幫到佢。」那個女生果真到了來, 並以這樣的謊話介紹了自己。

謊話, 至少文觀財是這樣認為, 擺明借阿妹過橋。

文觀財一家四口到來時, 她與左蔚早已到達。而且她比左蔚更早介紹了自己, 其後左蔚才表示她是文煥常的社工。

李京庭自我介紹後, 略過了文觀財, 跟文煥常握手示好。

與前數天一樣, 她給文觀財的感覺, 老成, 疲累, 但對人又不失禮貌。

可能因為老成, 又是女生, 阿姨跟她對聊起上來。話題圍繞著她那個聲稱跟妹一樣, 性格較自閉的朋友。

在場還有個女生, 文觀財與妹都叫她細欣, 細欣與文觀財一樣, 見證著妹由小學到現在的轉變, 亦是少數能與妹溝通的人。

趁阿姨與李京庭交談期間, 文觀財把左蔚拉到一旁問:「妳同佢一齊蒞架?」

「佢今日一早已經蒞咗我度喇, 好似驚我會飛甩佢咁,我去邊佢又跟到去邊, 直到同我蒞到依度。」

「佢有冇同妳講過啲乜?」

「有, 不過講咗等於冇講。佢話佢同我地正常人有啲唔同, 咁依樣我都知啦, 但佢又冇講有咩唔同, 又冇交代之前啲怪事, 一味話我遲早會知, 咁我咪費事問囉。」

「冇其它野講嗱?佢冇話佢點解要成日跟住妳咩?」

「佢就係話佢今日有需要全程跟住我囉, 冇喇。同埋我見佢都好忘, 係咁喺度上網唔知揾乜, 我都唔敢煩佢。」

這令文觀財聯想到上午的事:「係咪facebook?」

「我冇留意喎。」

文觀財看向李京庭那邊, 她依然跟阿姨有說有笑。爸則帶著妹與細欣到了電視機前點歌, 當然, 妹全場只聽不唱, 只有爸徑自唱著屬於他那個年代的歌。

到目前為止, 李京庭與在場每一個人都有過交集, 除了文觀財。

文觀財完全搞不懂這個女生在想甚麼, 正因為如此, 他亦沒有主動跟她對談, 敵不動我不動。

這個叫自己做李京庭的女生, 對妹非常獻殷勤,除了阿姨外, 妹是她對聊得最多的人, 當然說不上是對聊, 而是她單方面做主動。

既然拿妹的狀況來混進來, 某程度上亦得裝作一副關心的模樣吧?

文觀財第一時間是這樣認為, 但聽她對妹說話的語氣以及眼神, 用「裝」來形容她現下的行為, 又略嫌牽強。

在大家吃東西時她向左蔚表示:「你係咪有個學生同煥常差唔多情況嘅?玩音樂好專注嗰個呢?」

左蔚想了幾秒才反應過來:「哦, 就係鍾意玩電子音樂嗰個男仔, 你又會知嘅?」

「妳講過我知架嘛?」

「哦...係喎可?」左蔚裝出一副想起來了的樣子。

她當然記不起來, 事實上左蔚從未有說過, 只是李京庭從未來獲得了這些訊息, 於現在說了出來, 給左蔚殺了個措手不及。

文觀財發現, 他不知不覺運用了以上連自己都不相信的邏輯, 來替面前這個女生的奇怪行為作辯護。

左蔚似乎對她這樣的言行見怪不怪, 便繼續說回那個只顧玩電子音樂的問題學生:「依個男仔對音樂係有啲天份, 係性格方面就奇怪啲。我幾乎唔會提我個案入面啲學生,不過既然兩個case咁相似, 我都覺得你地可以互相幫助。佢有亞氐保加症, 你地知咩蒞可?」

「我知,」爸即時接話:「唔怪得知啦, 所以佢嘅才能就喺音樂方面...阿妹佢就係喺跳舞嗰方面。」

左蔚問:「乜佢都有依個症架咩?」

阿姨趕在任何人前回答:「冇, 我地已經睇咗三次醫生, 都証實咗冇。而阿妹只係對跳舞有興趣, 又想發展下啫。」

爸承接下去:「我地揾咗三次醫生, 都未揾到個合適嘅...我始終認為要揾到個根, 先可以治到現有嘅症狀。」

「即係如果有醫生話佢有依個症, 咁依個醫生就係合適?」阿姨問爸。

其餘人的眼光由阿姨轉向爸。

「我冇講過, 唔好又斷章取義。」

阿姨微笑朝左蔚與李京庭說:「依個提議又幾有趣喎, 係呢, 既然佢咁鍾意玩音樂, 佢屋企人有冇幫佢報讀依方面嘅課程?」

左蔚回道:「佢屋企邊度有錢供佢讀音樂?課程嘅野好死嘅啫, 攞到將沙紙就叫識音樂?」

「因為我都預備同阿妹報讀跳舞嘅課程。」

李京庭向阿姨表示:「讀課程唔一定係為證書嘅, 有人指導固然係好事, 只不過我地個意思係想大家同年齡, 大家互相幫忙啫。」

「係咯, 讀書都好嘅...」左蔚轉換話題:「係喇, 點睇安心戀?話個秘密你地知, 我因為依件事賺咗筆錢, 啱啱湊夠錢買套電子器材俾嗰個學生玩音樂。」

阿姨向她說:「咁恭喜妳, 係喇, 廁所喺邊呢?」

左蔚配合肢體動作為她指示方向, 李京庭則表示跟阿姨一同去廁所。

這個女生到現在還未開始入正題。

不, 抑或她已經達到某些目標, 而文觀財自己卻仍然蒙在鼓裏?

想深一層, 這不是沒道理。她由一開始已經打著妹妹的旗號而來, 中途又介紹妹給左蔚另一個問題學生認識。究竟妹與那個問題學生在未來發生什麼事, 為什麼她要介紹兩人認識?

文觀財從後上了廁所, 並沒有意思要偷聽阿姨與李京庭的對話。然而正當他去廁所時, 碰見了兩人。

果然, 這女生仍然游說阿姨關於妹妹那個建議。

她背後的目的某程度上一定跟妹有關。

文觀財與兩人交叉擦過時, 敵不動, 他卻動了。

他回頭對李京庭說:「李京庭呀嘛?我有野問妳。」

阿姨望望他們倆, 李京庭跟她表示自己稍後才回房。

在外面的走廊裏, 只得他們兩人。

李京庭笑說:「忍咗成晚嗱?」

「妳今日蒞, 係為咗阿妹?妳想打佢咩主意?」

「佢嘅事你遲早會知, 講咗你嗰筆先。」

雖然有些著急她所說關於妹妹的事, 但他更著急自己的事。

她續說:「嗰三個校花, 有個曾經落過仔。」之後再給文觀財那間替其墜胎的診所, 叫他準備五萬買下証據進行要脅。

就這樣簡單?

文觀財不可能就這樣相信:「妳又玩咩呀?冇可能咁順攤。」

「你聽日可以去証實下架。不過梗係冇咁順攤啦, 問題都唔喺依度。」

李京庭說出了下星期的事實。

那個文觀財請來的教師, 將於下星期三非禮女學生。文觀財那日會全日跟縱著那教師, 但因中途出了點事, 沒有跟緊該教師, 最後出事。

換言之就算有聚會, 該教師亦不會出現。

李京庭加說了句:「成件事係我安排個女學生俾佢非禮。總之事實我已經講咗, 你要妄想改變佢, 係你嘅事。」

「咁妳放心, 我星期三一定跟實佢, 保證佢唔會行差踏錯。」

李京庭聳了下背, 準備回房時再次被文觀財叫停:「妳今日點解要我俾杉嘴facebook妳?妳唔係乜都知架咩?」

「依部分有啲甩漏, 好彩最後你都肯配合。」

「我唔明, 左蔚成件事都唔知情嘅?我意思係, 妳知道咗杉嘴個facebook之後,點解唔講俾佢知, 叫佢幾日後講妳聽,咁妳今日仲駛乜揾?」

「我今日要揾, 事實係因為佢幾日後冇同我講過杉嘴個facebook, 所以我唔可以講件事俾左蔚知。唔跟足既有嘅劇本去做, 現實就會變動。我唔要變動, 就係咁簡單。」她說完便回房。

chapter 07

這晚的生日會, 文觀財跟李京庭的交流僅限於走廊上的對話, 之後都沒有任何交集。

而現在, 文觀財的房間正被反鎖著。

位於書桌下方的櫃, 裏面全擺放著他就讀小學以及幼稚園時的書冊, 從小一至小六的測驗卷, 家課冊與一些零碎獎狀等, 都可以在這裏找到。

文觀財房間裏所有東西, 其餘人都可以觸碰, 唯獨是這個櫃。他自己亦不知自己有多少年沒有開過這櫃, 更別說翻開裏面的物件。

搜了大概半小時, 終於從中找到他所想要找到的東西。

他此刻拿在手裏這本綠色的書冊, 封面上盡是一些公仔扭動著各種姿態。這是幼稚園時期的一本作業。作業以日記的方式, 叫學生用畫畫來描述當日上堂的心情。

之所以突然翻開幼時的一本作業,並不是單純為了緬懷, 而是因為某人在生日會上說的一翻話。

某人不是李京庭, 而是妹的朋友細欣。

當時妹偕同阿姨出了房門上廁所時,細欣跟其餘人說了關於妹性情突然轉變的事。以細欣的印象, 妹在上中學之前已經是現在這個模樣。

對於此點爸與阿姨都曾經有說法, 升中期間面臨一定程度的壓力, 這個答案是最合適而且不會有爭議性。但當初文觀財卻不這樣認為, 他始終不覺得妹會因為讀書而產生這樣的轉變, 繼而將她變成另一個人。

一個學生會有這樣突如其來的性情大變, 若排除了考試壓力, 那還會有甚麼可能性?

朋輩。文觀財當初已一早這樣認定, 更何況妹所就讀的小學是女校, 全女生肯定是非多。就這個可能性, 文觀財曾經向妹問過, 但看來她對此事已決定絕口不提。亦因為這樣, 文觀財唯有把問題給擱置, 自妹性格轉變以來, 都一直把自己視為唯一的傾訴對象, 若果再就這個問題逼迫她, 她可能連自己也被排在傾訴對象的範圍外。

細欣突然提出的話題, 竟將文觀財多年前想到的可能性給予証實。作為妹最親密的朋友兼同班同學, 細欣當然知道從中發生了什麼事, 並具體訴予當時在房內的眾人。

那日是學校運動會, 大約在運動會的後半段, 即中途放lunch回來的時候, 就是妹性格轉變的開始。

當年擔任妹那班級的班主任, 是其在校任教職的最後一年, 加上該班主任與班內學生的感情都非常要好, 所以班內所有學生包括妹, 私下決定籌錢給班主任送一份大禮物。事前那班主任固然不知道這事, 學生們都用自己的零錢湊數。

妹在班上是活躍的一員, 意思是無論班長以及財政, 大大少少的班務她都做過, 從而理所當然地擔任這次籌錢的管帳角色。

到這個位, 大家必然想到發生什麼事, 錢丟失了。就在那日運動會上收齊班上所有同學的零錢, 湊夠數目後, 誰知道在放lunch回來時, 妹那裝著班錢的袋子, 整個都不見了。

本來錢丟失這件事, 純粹是意外, 並不存在任何道德上的問題, 班主任後來知道這事, 也說沒什麼大不了。但對於這事是意外, 還是故意, 這個討論迅速擴散到整個班上。

初時只有一兩個偶而提起, 到之後呈幾組人分別在小組討論, 那些小組當然不包括妹在內, 換言之只要妹在場, 小組便不存在。細欣事後跟房內的人坦言, 她偶而也在小組當中, 但鮮少發表意見。

文觀財聽到這裏期間, 並無對她有半句譴責。若細欣不參與質疑或不表態表示質疑, 她有可能被認定整件事情她與妹是一伙的。

小組內的陪審員一致回憶起妹較早前的一些習慣。她很喜歡換手機殼, 每隔數星期幾乎換一次, 並跟女生們一起出示她那別致而又修飾過的機殼。與其說是出示, 不如說炫耀。

經細欣這樣說, 文觀財又醒起妹前數年的確有這樣炫耀的習慣, 以前妹獲過的獎狀不少, 每次帶同學來家中玩的時候, 事前例必將其房內的獎狀仔細排列, 以及保証獎狀都出現在同學頻頻經過的地方,例如她房, 或是客廳裏的餐桌。

至於手機殼, 文觀財亦沒有忘記, 妹有一陣子經常流連那些賣機殼的檔攤, 整天嚷著爸給她買。他對這些什麼機殼保護套的完全不感興趣, 所以當時並沒有過問, 只是沒想到連這些也能拿來炫耀。

關鍵是陪審員憶起妹曾說過她看中了一個限定版的手機殼套, 爸聲稱要過兩個星期出糧才買, 但因為該殼套是限量, 她想用自己的零錢早點將其買到手裏。

就因為妹這句說話, 便成了遺失班錢這個結果的因, 因為她要有足夠錢買她想要的機殼, 所以她便在該次運動會上非常不小心地把錢遺失。

文觀財下了意識進行辯護:「但佢事實上係冇買到新機殼呀, 妳地有見到佢有換機殼咩?」細欣望住了他, 卻說不出答案, 當然在文觀睇問這條問題時, 他已知道他的問題是徒勞的。

對於細欣當時沒有站出來替妹辯護, 爸叫她亦不要太過內疚, 因為如今她將整件事的來龍來脈說了出來, 對改善妹的性格問題上有很大幫助。

在敘述運動會事件的過程中, 細欣的動靜舉止對並沒有看在文觀財眼內, 倒是李京庭, 她在聽細欣那番話時的反應, 卻令文觀財著實有點意外。

她的專注比起在場的每一個人, 包括爸與文觀財, 都不會有所缺失。這樣比喻好像有點奇怪, 但文觀財覺得唯獨這個比喻, 對李京庭當下的反應最為適合不過。她的表情, 就如同一個首次駕駛民航機的機師, 在臨上機時, 於腦內對多年來訓練的技巧進行複習一樣。

不只如此, 中途她還向細欣問了兩個問題。一是問該次運動會的時間日期, 一是問地點。

這兩個問題也問得太過突兀, 對於問這兩個問題的原因, 李京庭也非常認真地給出了一個非常爛的籍口:「我有個妹, 咁啱同文煥常係同年, 想問下佢地會唔會喺同一個場地, 同一個時間, 但喺唔同時間舉辦運動會啫。」

這跟細欣說的重點完全不相關, 正是因為太過離題, 其餘人都沒有再追問她的動機, 彷彿希望細欣快點答完她的問題, 不要阻礙細欣敘事的進度, 最後李京庭當然如願得到她所想要的資料。對於其他人, 李京庭的問題似乎只是要滿足她那無聊的好奇心, 但對於文觀財, 當經歷過這幾天的一切, 就會知道她所問的問題, 都是重點。

問杉嘴的facebook, 表面看上去亦只是想認識人, 實際上卻在影響著這幾日的因果。

如今她問關於妹數年前一單事件的細節, 莫非她想要影響這幾年的因果?

這推斷一點也不為過。事實上她真的表示過她要做的事, 跟文煥常是有關係, 這點她自己亦承認過。所以, 文觀財想到的結論是, 她要知道當日文煥常發生問題的時空, 亦即當日運動會的時間與地點, 從而阻止妹遺失班錢這件事發生。

這點其實存在著一定的漏洞, 首先一個經常把「事實歸事實, 不要改變現實」這些話放在嘴邊的人, 若她所要做的是改變現實, 那這不是自相予盾了嗎?

還有, 文觀財實在想不通, 妹究竟與李京庭於未來存在著怎樣的關係, 為什麼要對她這樣好?就她這晚生日會的表現看來, 她不只是為了妹的未來舖路, 在某程度上, 還為她過去舖著路。難道這樣就真的能夠解決妹的問題?

慢著, 最開頭好像是在提到文觀財翻著那陳年的櫃, 然後搜到一本就讀幼稚園時的作業, 怎麼中途就轉到妹的事, 便一去不回來?不, 現在回來了。兩件事, 在此刻掀著作業的文觀財看來, 是有相關的。

他仔細回想, 自己跟妹確實有類似經歷。兩人都在某一個時間點上都赫然變成不同的人, 妹是在小六的運動會上發生了事件, 而文觀財則發生於較早一些, 就是在幼稚園時的那段時光。

爸曾經說過,文觀財在五歲以前是個內向, 而且是個非常守規矩的孩子, 可以說得上是毫無主見, 完全不會反駁。

這點跟現在的文煥常很相似, 若要想像文觀財五歲之前的模樣, 看妹現時的行為舉止便可知道。但到他踏入五歲那天後, 一切都有所轉變。

手上的作業頁數一直被往後翻著, 2008年12月10, 11,12,...13日, 正正就是12月13日, 這天剛好就是文觀財踏入五歲的那天。

文觀財望住了這一頁, 望著他當日所畫的內容。雖然對當日發生的景象已完全忘記, 記在頁內的圖畫又過於抽象, 但憑畫像的輪廓, 大都能認定他當年正在畫一個大櫃子, 而在這個大櫃的旁邊, 則是一團黑色, 類似人形又類似球形的一整個不知名的物體。

據爸轉述當年老師的了解, 文觀財所畫的地方, 即是那個大櫃的位置, 是幼稚園裏收藏玩具的地方, 小朋友們都在那裏拿玩具玩。

文觀財亦是其中之一, 當時他是最後一個收拾玩具的孩子, 在那間玩具房中只有他一人待著。隔了沒多久, 文觀財整個人呈驚恐的狀態走出房外。老師們問他剛才在房裏到底發生什麼事, 但他就是說不出來, 唯有藉著作業畫圖的敘事方式, 給剛才的事說出來。

於是就得出文觀財現時盯著看的畫作。

就這幅圖畫, 當年爸爸都有問過一些朋友以及親戚, 得出的結論, 都是文觀財很有可能遇上污穢的東西, 說白些即撞鬼。自那日開始, 文觀財開始逐漸變成現時所熟悉的性格, 喜頂嘴, 凡事不服人家說的一套, 常用自己的那套來反駁人家。

因為爸這個人對鬼魂之說一向都不以為然, 另外他自己本身覺得以前那個中規中矩的文觀財,了無生氣。反倒轉性之後則可愛得多, 所以對於這轉變沒有特別跟進。

文觀財真的希望當時的畫功能好一些, 雖然現在的畫功跟當年應該沒兩樣, 但不懂畫至少都能用字來記載。如今這團黑色的東西, 無論橫著看或是豎著看, 他都不能為這團東西給予任何明確定義。

這團東西看久了, 一股寒意突從腦髓挨到脊稚, 逼使他即時把作業合上。他不知怎樣說明剛才的感覺, 亦不知是否關那團東西的事, 總之他覺得看夠了, 並決定將久違的回憶再次收進回櫃裏。

下次再搜來看的時候不知會是多少年後, 或是多少個十年後。

他與妹妹都分別在人生的某個時間點, 都因為某件事, 性恪上完全變了另一個人。一個由活潑變內向, 另一個則相反。

以前從未就這細節感到疑惑,文觀財覺得現在自己有點像農場裏的豬, 自己的一舉一動, 一直以來的成長過程, 都被人一直操控, 一直監視著。

不, 文觀財必須進行糾正。所有這些推斷都是自己假設的, 為何要被這些憑空想像的東西給打擾?

儘管自己真的是農場裏的一隻豬, 那又如何?既然牠內心一心只想著吃面前的豬食, 那牠是否被人操控或監視, 已不再重要, 因為牠已走出農場。只要有一刻認為或在乎自己被操控或監視, 那牠依然是被關在農場裏。

所以, 他不願被關著。文觀財現下一心要做的事, 當然不是吃豬食, 而是盡快找到那個替3C校花墜胎的醫生, 買下證據。所以眼下的問題是, 如何籌五萬?

籌錢的事成功將自己與妹的怪事給遏止下去。他在旁一直看著自己的思路, 得出的結論是, 他果然是一隻港豬。至於他是否在乎自己是一隻港豬?若在乎的話, 他便會被關進另一個農場。

他不願被關。以後的事, 以後再看著辦吧, 他只知道現在要做什麼。

chapter 08

以後日子的文觀財, 包括這個星期六的早上, 起來第一件要做的事必是搜索網上新聞, 查閱是否有安心戀的新聞。

剛查過, 世上沒有該段新聞存在, 亦即李京庭不會在今日出現, 阻礙他的計劃。

其實在整個過程當中, 文觀財的確佔了一定優勢。因為李京庭並不是每日都存在, 大都是每隔數日才出現一天, 所以這間接給予文觀財去未雨綢繆, 趁她那幾日不存在的日子裏, 先行挖3C校花過來, 他必先趁李京庭未回來前趕緊進行聚會。

至於五萬, 文觀財從未想過跟阿姨借。一來她始終跟自己沒有血緣關係, 二來雖則之前在V.S club創立期間, 阿姨的確沒有意見, 但今次涉及真金白銀, 她一定會過問。文觀財就是不想囉嗦地詳細說明, 當一切事情都如願以償後, 再解釋亦未遲。當然就算問爸借, 亦得有個合適理由, 既然他也聽聞過V.S club的事, 他問起就說是用來擴充的資本吧, 更何況他現在做的事根本是在擴充。

他不想一次過借那麼多, 在適當時機, 分兩次借, 每次二萬五, 一於這樣。

趁阿姨在廚房準備早餐, 文觀財趕緊將目標伸向正在看著電視的爸。

要咁多錢做乜?擴充資本。對話大致就這樣如期完成, 文觀財現在要做的事, 便是等待, 等待爸說一會兒到戶口拿錢給他。

所以, 爸的答案是:「駛唔駛用二萬五咁多?你唔係搞相體咋咩?仲會搞其他咩?」

「咁相體都要搞下其它野做綽頭架嘛...你估剩做媒人就夠咩, 有啲甩皮甩骨嘅走蒞相體, 衰咗, 我地亦都可以搞啲人生課程指導佢地, 到時咪有得再賺囉?不過所有野都要成本, 未賺之前都要先付出啦, 係咪?」

「你地個club有幾多人架, 其他人駛唔駛夾錢先?」

「梗係要啦, 我夾得算少喇,有啲夾成五萬添啦...」

「五萬?一個學生有咁多錢咩?」

「屋企有咪得囉, 佢地屋企人支持吖嘛。嗱我唔駛你無條件支持, 你當入股喇, 遲啲有得賺嘅你一定有得分。投入得多啲你就賺多啲, 我個人建議不如直頭入五萬, 咁你就直情做埋大股東, 就咁啦好嘛?」

爸望望四周, 確保無人聽見的狀況下低聲問:「你係咪借咗貴利?」

「依筆錢我事實上真係用蒞擴充生意, 不過如果我用借貴利嘅原因蒞問你借, 你會唔會借?」

「咁張借據呢?」

「算喇,」再問下去都只是徒勞:「我唯有夾五百啦, 今次認真失禮, 返到去都唔知點同人交代...」

正當文觀財轉身離開時, 爸用一句話把他留住:「我手頭上都有兩萬嘅...」

就這樣, 爸成功注資了二萬元正。

文觀財回到了房間, 看著擺在桌前的兩萬。沒想到費了一番唇舌, 最後得到的連目標一半都未達到。

看來就算有第二次的適當時機, 對象也不可能是爸了。

不行, 不能再浪費時間, 這樣搞法, 若在李京庭回來後仍未能收賣到那個墜胎醫生, 一切都已經太遲。

更何況李京庭所說的墜胎醫生亦不知是否屬實, 但他不理了, 他現在只知道要盡快籌完剩下的三萬。

可惜他平日花費太多, 之前的錢大都花費到V.S club成員的吃喝玩樂。九一妹曾勸他用錢方面節約些,到現在文觀財手頭上只剩下幾百。

在等錢用的情況下, 他立刻想到他那僅餘的兩位股東。

於是便抓緊時間, 將墮胎以及剩餘三萬的事一一告知陳鼎盛與九一妹。

陳鼎盛對於這消息甚為詫異, 頻頻問他如何得知校花墜胎的事, 並表示單憑那三個校花的外形,便看得出她們必是墜胎的類型。

文觀財可沒有時間將事情一一說明, 況且今日的陳鼎盛根本不會知道李京庭的存在。他不能在這點停留太久, 星期六診所大多到中午過後便關門, 事情再這樣拖延下去, 恐怕要等到下星期。

所以, 他唯有向陳鼎盛說出重點:「咁你有冇錢?」

「我都想有呀, 大佬而家三萬又唔係三百, 你想我點幫?我老豆老母俾幾百我都嫌多, 咁你諗下喇?」

「你答我有定冇得喇, 一萬幾千都好。冇唔緊要, 我可以再諗辦法。」

「三百我都有嘅。」

其實文觀財知道問他們只是浪費時間, 一個學生怎可能一時間有幾萬?再說, 他們又不是富二代, 家境跟自己差不多。縱然如此, 他仍然不想錯過任何可能性, 遂找九一妹商量。

她沒有陳鼎盛那麼多問題以及感想, 並表示若以平日的零錢加上多年來的儲蓄, 能拿出來的都有數千元。

然而她父母亦不在港, 要到下星期才回。

文觀財大力嘆了口氣:「趕唔切喇, 我想今日上晝就過去...點都好啦, 啲錢你留返先, 我搞掂哂單野再通知你地。」

後面忽傳來阿姨的聲音, 表示早餐已做好。

草草吃過了些, 便到街上行一轉。不知不覺來到了面前的財務借貸公司, 事前文觀財沒有想過到這裏, 純粹在附近散心。

借三萬要還多少?於該公司門口外徘徊了數分鐘後, 他隱約見到有個熟悉的女人在街尾, 再看清楚點原來是阿姨。碰巧她也落街買東西, 文觀財立刻略低過頭離開這條街。

10:34, 看來一切都要等到下星期才能行動, 這兒附近幾條街都被他行完, 還是回去再睡一會吧。

阿姨比他先回到家, 此時跟爸抱怨說樓下超市今日大減價, 因太多人排隊, 進去沒多久便兩手空空離去。

回房後, 他再度打開抽屜, 唯恐現有的二萬也不翼而飛, 趕緊數數裏面的錢。

二萬正被他放到在掌心裏, 奇怪, 二萬有這樣厚嗎?仔細看著手上的千元紙幤, 好像多了些, 不, 真的是多了, 甚至不只是一些。

立時數著眼前的紙幣, 一共是五萬。他明明沒有再睡, 為何會在夢裏?他要再數一次, 確保自己不是在夢境內。第二次, 仍然是五萬。比起今早足足多了三萬, 是客觀的事實。

不時聽到客廳中的阿姨依舊在抱怨剛才超市的情況, 他終於明白究竟發生什麼事了。

說真的, 文觀財對自己今早的表現很失望。在目標成功與否前, 不借付出任何代價去捍衛自己目標, 是他一貫的行事作風。而今早, 他卻在目標前徘徊, 從而再逃之夭夭。

若按照以往的行事邏輯, 他今早就應該入去財務公司借五萬。如今要一個與自己沒有實質關係, 多年來不肯叫她做媽的人, 拿錢來扶助自己。

文觀財拿在手裏的五萬, 分別是用左右手拿著, 左手二萬, 右手三萬。而右手這整整三萬塊, 還是向她歸還吧?這樣貿然拿過她的錢, 與其說對不住阿姨, 倒不如說更對不住自己一貫的行事作風。

想深一層, 才發現自己上述的說法是完全錯誤的。

首先, 這五萬只是借來, 換言之是要歸還, 所以嚴格來說他並沒有要他們一分一毛。既然都是借, 那問財務公司借跟問家裏的人借, 兩者應該沒太大差別吧?雖則借高利貸還得計算利息在內, 但文觀財可沒想過只還五萬, 等一切都事成, 成名後, 他相信若要歸還五萬的幾倍錢, 他都能做得到, 這只是遲早的問題。

另外, 他基本上沒有違反原來的行事作風。他以往所做的一切, 一概都是只計結果, 不重視過程。亦即無論用什麼手段, 總之達到結果便沒有問題。所以這次, 無論他是借高利貸, 還是借家裏的, 都只是個手段, 最重要的是, 五萬已經拿到手。

若然再呆在原地不斷遲疑, 反覆思量自己所作的選擇, 那就顯然不是自己一貫的作風。他現在最正確的做法, 是立即起行, 拿著五萬到該診所收買証據。

距離中午時間還剩下大約一小時, 他必須盡快找到李京庭所提及的診所地址, 但看來也不用太著急, 因為該地址離家不遠, 步行過去基本上不成問題, 附近一帶他都很熟路。

臨出門前, 他撕了張便條, 裏面寫了句謝謝。趁阿姨還在客廳期間, 偷偷進到了她與爸的房間, 將便條放到她手提包裏。

收買過程過不到一個小時, 他便已回來。

李京庭所說的都是真確無誤。診所地址是對的, 校花墜胎是對的, 那不用說, 用五萬來進行賄賂亦正合乎該醫生的心意。

文觀財回到房, 看著放到桌上有關該校花的身份証文件。一連串的順利反倒令他不太踏實, 因為這正正表示, 李京庭所說的是實話, 若一切都照原來的劇本進行下去, 收買証據的部分是順利, 但最後結果則必然是失敗。

要打破劇本其實不難, 說真的, 那個李京庭也未免太蠢, 將事實就這樣和盤托出。如今整個劇本都在文觀財面前, 要進行更改, 可謂易如反掌。

當下立即到3C串燒的facebook, 確保該頁不是那些粉絲後援會, 而是真正她們本人的專頁後, 便跟她們進行私訊。

那些後援會以及自稱3C串燒的假帳號有很多, 當中若見到最多人like的專頁, 九成必然是本尊。

以前聽身邊的朋友說過, 所謂的朋友亦即V.S club的一些成員, 他們透露過自己曾經私訊給3C串燒。當中最成功的個案, 是在隔差不多一個禮拜得到她們的回覆, 回覆內容是一個表情符號。其餘的可想而知, 私訊沒有回音是常識。

雖則不是炫耀, 但文觀財現在想要說的是, 全世界最成功的個案可能是他。剛才私訊一出, 沒隔幾分鐘便回他, 雖然回覆態度不是太好, 但事實上他無疑是破了世界紀錄, 最快被3C串燒回覆的紀錄。

她們要他拿出証據來, 不要在這裏進行抺黑。

文觀財亦不打算跟她們廢話, 當下把手上這份新鮮的証據傳送給她們。

千句萬句的甜言蜜語以及阿諛奉承, 都比不上一份証明文件。與3C串燒素未謀面的文觀財, 用了不足五句對話, 就將她們成為自己身邊的棋子。

既然她們三個隨時都能候命,聚會倒不如就趁現在今晚便進行, 這樣一來李京庭根本不能從中破壞計劃。於是馬上聯絡那個教師, 將聚會定為今晚。

可借無論是facebook, 或是撥他手機, 都未得到任何回覆。找了整個下午, 及至晚上時分,還是沒有回音。對於尋人不果, 其實自己都有一定的心理準備, 若事情太過於順利, 他反而會擔心。

李京庭可能明天便回來, 雖然失去了今天的黃金機會, 但他真的沒有任何辦法。聚會的重點是該教師, 三個校花只是用來吸引眼球, 就像數年前影星畢彼特的一個香水廣告, 香水是那個教師, 校花們則是畢彼特。

再等吧, 反正畢彼特基本上是隨傳隨到, 現在只差了個一支香水。

題外話, 有關那三個校花, 有一點之前沒有想過。三個之中只有一個墜胎, 他之前心想來的可能只有一個, 但剛才她們答應了文觀財給出的條件, 承諾三個都會來。

這點令他有點出乎意料, 有一刻想過是基於姊妹情深的原因, 才會使她們三個像連體嬰般出席場合。但現在想回過來, 3C串燒在網絡上, 說白一點, 在宅男的心目中, 她們的存在已是一個品牌,品牌有什麼閃失, 全個公司都要負上責任, 更何況全公司只有她們三個。

所以對於她們來說, 這不只涉及面子問題, 更重要的是飯碗問題。3C串燒前途無可估量, 靠著這品牌繼而得到的工作亦是無可估量, 如今文觀財便是握著她們飯碗的人, 稍聽見有半句不願意, 即可將飯碗打破。

噩耗在星期日的中午發生。

這天的早晨, 他慣例查新聞, 依然沒有安心戀, 李京庭依然未有回來。得知又有一日作充足準備, 旋即把握時間, 趕緊聯絡那教師。然而這朝早實在太多個依然了, 那教師依然沒有回音。

到了中午, 他又再上了那教師的facebook。該教師沒多久前發了個新post, 裏頭有幾幅風景相, 原來他由昨天開始去了台灣旅遊, 到下星期二晚才回港。

文觀財跟他私訊過, 教師表示請假到星期四。換言之星期三他在港, 並且不用回學校。

經過一番準備, 一番狂想, 最後換來的結果, 依然是照著李京庭給出的劇本一直做下去。

他反覆回想著劇本內容, 看看哪裏可以進行修改。

那教師, 將於下星期三非禮女學生。文觀財會全日跟縱著那教師, 但因中途出了點事, 沒有跟緊該教師, 最後出事。

因中途出了點事, 沒有跟緊該教師...沒錯, 就針對這點, 這兒是唯一能修改的地方。他記得自己在生日會那晚亦曾斬釘截鐵, 向李京庭表示, 那日絕不能讓該教師行差踏錯。

他此刻已決定, 其餘細節都置諸不理, 總之那日無論如何, 都不能離開該教師半步。

一切就等到下星期三再行分勝負吧, 聚會一定會如期在那晚進行。

chapter 09

星期一及二, 世上仍然沒有李京庭的存在。不過她存不存在其實無關重要, 文觀財只是例行查閱新聞, 因為他知道這兩天實在沒有不能有任何進一步行動。

及至今日這關鍵的星期三, 他決定不上學, 但還是穿上校服, 揹上斜袋, 按平常上課的時間出了門。雖然他大可以直截了當跟家人說今天不上課, 解釋當中原因, 但他就是不願解釋。

他尤其討厭要落入解釋的局面。對他來說, 人與人之間最理想的溝通狀況, 一是互相能心靈相通, 不用經過語言的洗禮。二是就算心靈不相通也不要緊, 當自己做某些行為而旁人不理解時, 旁人不應該一直追問到底, 硬要問出個道理來。除非自己想說, 若不然的話真的不想多作說明。

老實說, 爸與阿姨比起一般家長已經開明得多。當然, 文觀財會用開明這具正面性的字眼來形容他們。換著其他家長, 尤其是香港的家長們. 看見自己孩子曠課, 不顧學業反而埋頭幹著一些所謂的相體生意,若依然坐視不理甚至鼓勵, 這絕對不能視之為開明, 用變態或不負責任等字眼會更為貼切。

縱然他們是開明, 但仍未達到文觀財上述的兩種理想狀況。可能阿姨會比爸好一些, 但仍然未達到他內心的標準。

他過到離家稍遠的地方, 在一間快餐店裏徑自坐著, 心裏頭盤算著今日的行程。

該教師今天請假, 照計應該還未睡醒,不會那麼早便犯非禮吧?李京庭說過這一起非禮事件, 是她自己一手設局。這女生行事慎密, 看前幾日所作的種種部署, 就知道她多屬於目標不到手, 絕不肯罷休的那類型。正因為如此, 以她的性格, 現在可能跟他一樣, 或可能比他更早就開始聯絡那教師, 做著一切相關的準備工作。

文觀財事前在facebook裏頭跟他提及過, 聚會的人一律已預備好, 還特意請來網上最紅的三個校花出席, 並會在星期三晚舉行, 而那教師亦承諾會來。那三個校花不得不來, 之前嘗試以各種理由推塘, 但只要文觀財不接受, 她們仍然要來。

至於聚會裏的其他人, 皆是九一妹那些零星朋友, 文觀財尤其感謝她與她的朋友, 因為她們都基於與九一妹的關係, 免費替聚會充人數做枚。

而最重要的是, 聚會裏隨了自己, 以及他兩個股東, 其餘人一概不知道這晚的聚會是錄影, 其後還會上載影片於網上。所以嚴格來說, 文觀財應該感謝今晚出席聚會的所有人。

不過現在發生了一個問題。他今日的任務是跟緊那教師 , 監視其一舉一動, 但文觀財只有他的聯絡方式, 並不知道他的地址。不知道他人在哪, 又怎能跟緊?

見現在已十一點多, 差不多接近正午時分, 他一於給那教師打個電話, 不理用什麼藉口, 總之就是要見到面為止。

文觀財是這樣跟他說的:「今晚個聚會出現咗些少問題, 方唔方便出蒞見個面再傾?」

「今晚有問題咩?咪延期囉, 我今個星期六都得閒架。」

「唔駛延期咁嚴重。即係咁, 我地今晚有個女仔原先話會蒞, 但之後話我知原來今晚又唔得閒。佢見過你啲相, 亦都好仰慕你, 你而家方唔方便?我想帶佢見咗你先。」

教師那邊沉默了會, 再回道:「你不如叫佢蒞聽電話?」

「佢而家唔係我度, 我等陣會接佢蒞, 不如我地約出蒞見個面先?」

「其實唔駛咁麻煩啦, 妳俾佢個電話我, 我同佢視像對話咪得囉?」

「即係咁, 個女仔手機冇視像架...我地蒞搵你咪我囉, 你想約喺邊度等?」

「佢用咩手機架, 點會冇視像?算喇, 當我同佢無緣啦, 我夜晚會過蒞, 係咁。」

沒等文觀財回應, 那教師便當著他面斷線。

他要不是要今晚的獵物, 文觀財肯定會比他更早斷線。當下更期待著他被警察押上警車的畫面, 但這只能停留於想像, 千萬不能成事實。就算是事實, 亦一定要在今晚聚會過後, 他才能非禮。

一個教師肯這樣冒險, 參加一個以學生為首的相體活動, 他的條件一定不錯, 若不然他就是一個沒有自知之明的人。不得不說, 這個教師, 姑且叫他做薛sir, 是屬於前者。

薛sir雖然臨近四十, 但樣貌身材都保持二十多歲的年齡。師生戀放在任何年代都不會過時, 況且女生的思想一般比同齡男生要成熟, 實際得多。薛sir這年齡正好縮短了兩性間不成熟的距離。雖則是教師, 但沒有書蟲氣質, 無論在年齡及外型上, 不計那些擁偶像派面孔的小鮮肉們, 但比起一般條件的學生,薛sir絕對有一定的市場。

必須承認女人看男人, 與男人看男人, 前後者的角度都不一樣。要一個男人客觀地證明另一個男人是否有市場, 其中一個方法, 可以看看其人際網絡, 尤其facebook, IG之類的相片。

薛sir的facebook相片裏頭隨了旅行遊歷外, 還有許多與學生的合照, 當中女生佔了九成。

一個年齡成熟, 思想卻不甚成熟的教師, 若得此優勢, 其待人接物亦可想而知。雖則剛才雙方是隔著手機通話, 但文觀財能感覺到, 薛sir的鼻尖處在其額上, 用這樣的一個角度跟他說話。尤其知道文觀財是個學生, 他的鼻理應還要生得再高一些。

薛sir的人品如何, 現在可沒有時間進行評論。望望時間, 已是正午。到現在這個時間,依然未能得知他人究竟身在何方。

更改劇本... 更改劇本...這四個字徘徊到他現在的腦海裏。

他似乎忘了今日的目的是什麼, 對, 就是要更改劇本。若要更改劇本, 要推翻李京庭所說的事實,是否不應執著要整日跟縱那薛sir?要是不跟蹤他, 那他今日所做的便會跟劇本不相符。

賭一賭, 就當什麼事都沒有發生, 他不再理會那教師現時的行蹤, 一直空等到晚上, 等到聚會的來臨。

看見附近學校的學生們成數批紛紛踴入餐廳食肆, 原來已到達午飯時分, 他在同一間餐廳吃過早餐以及午餐, 之後便打算到周圍逛會兒。

正躊躇著去哪兒消磨時間之際, 離遠在街尾瞥見一個男人。這人不是爸, 這人看上去比爸要年輕多了, 直至這人到他身旁掠過時, 才發現這人, 就是他今晚的獵物, 薜sir。

進或退, 兩者都不能選擇, 因為兩者都想選擇。一方面要維持剛才幾經辛苦的決定, 不再妄想跟蹤他, 不要戇居居跟著李京庭所說的照做。另一方面, 整個獵物就在他眼前, 只有幾步距離, 但他將會越行越遠, 再過幾秒, 即將轉到街角處消失。5, 4, 3, 2...

未數到0秒前, 已上前邁步前進。獵物在他面前, 他不可能就這樣輕易放過。他此刻突然有個假設, 會不會整件事都是謊言?李京庭所說的根本不是事實, 她知道文觀財一定會更改劇本, 那又怎會將原本的劇本放到他面前, 好讓他自行找地方修改?

太蠢了。這句話當初是用來形容李京庭將劇本和盤托出的舉動, 現在則是形容自己對劇本信以為真。事到如今, 李京庭所說的已無關重要, 既然機會來了, 就必定要對薛sir的一舉一動進行嚴密監視, 有必要的話, 他會跟縱到晚上, 直到聚會開始。

腳步亦稍微加快, 但得盡量跟他保持數個身位的距離。

誰不知他突然停下了腳步, 轉身回過頭來。看來已知道自己被跟蹤著, 文觀財亦預備好開場白解釋情況。但彼此未有對到視線, 徐徐朝這方向慢慢步近, 一直略過文觀財身旁掠過。文觀財幸而將快到嘴邊的開場白, 活生生吞回去喉嚨。

原來他未吃過午餐, 不只如此, 他還選擇了文觀財剛才由早餐吃到午餐的餐廳用膳。雖然真的不願意再進去, 但一直在外面等他也未免太無聊, 何況天氣又熱, 附近實在又沒有地方值得流連, 唯有決定再到同一間餐廳吃第三餐。

當然, 他可沒有打算點個餐再吃一頓, 只叫了杯奶茶。侍應們都很忙, 看來沒有發現他這位今天才第一日光顧的熟客。或者他們早已認得出, 不過不聞不問, 這未免太友善了, 省下了文觀財一番功夫解釋。他們若前來主動交朋友, 他一定不會拒絕。

好不容易才待到隔兩張檯的獵物吃完午飯, 他才終於能夠離開餐廳。另外還要說多句, 他很肯定那個收銀阿姐不會認得他, 因為上次跟今次, 她僅只望著那張單子以及文觀財給過來的錢, 沒有正眼望過他。所以照道理下次也不會認得到他。不, 沒有下次, 文觀財不會再去這間餐廳。

他一直跟蹤眼前的獵物, 沿途行經數條街, 赫然感覺這一帶很熟悉。這的確不是一件奇事, 尤其對他來說, 這最平常不過。他有時懷疑自己有沒有朋友, 包括陳鼎盛以及九一妹。不是他不懂社交, 而是到現時為止, 沒人能跟他交流思維, 或是交流一種無傷大雅的樂趣。

就好像他很喜歡在假日時, 獨自徒步到周圍地方去。有時會由美孚到荃灣, 有時屯門到元朗, 每次假使行同一個路程, 都會抄不同路徑到目的地。這種樂趣被陳鼎盛用一話作感想:「何苦呢?」

既然如此, 不說好過說, 根本沒人能願意傾聽別人的思維, 除非那人的思維跟自己相似, 但這嚴格上來說不是傾聽, 而僅只是找共鳴。思維稍有不同便予以逃避, 情況猶如面前只有一對筷子, 僅因為兩隻筷子顏色與紋路不一樣, 就情願用手食飯。

或者他還未遇到真正的朋友。

說遠了。重點是, 像他這樣一個喜歡到處逛的人, 對某個地方, 某條街覺得熟悉, 這又有什麼好拿出來說?不, 不是僅只熟悉這般簡單。文觀財稍微走歪了路線, 但視線範圍依然能覆蓋獵物的所在位置。

過到對面街往街頭望去, 果看見妹就讀的中學。

確認過心裏頭剛泛過的熟悉感後, 便又乖乖跟回原來路線, 做一隻只限今日的跟尾狗。跟著跟著,最後還是來到妹的那間學校。當然不是進去學校裏面, 眼前的獵物進到去該校對面的一間7仔內。

這時間正好是lunch完結的時間, 學生魚貫般進到校門前去。校門旁有幾個女生, 正對著一個女生拉拉扯扯, 舉手投足間, 幾個女生盡是擺著一副挑釁的姿態。被拉扯著的女生顯然不懂抵抗, 眼神間像是向幾位女生表示:「恰還恰, 返到去先恰啦好冇?依度好多人睇住, 好失禮...」

那個女生好像是妹來的, 這不是笑話, 不是隨機而來的謊話。

文觀財一再確認, 雖然他不想承認這答案, 不過事實上, 這個不懂抵抗女生真的是他妹來的。

文觀財顧不得路面的交通情況, 只看著對面街的幾個女生直線過去。

那教師, 將於下星期三非禮女學生。文觀財會全日跟縱著那教師, 但因中途出了點事, 沒有跟緊該教師, 最後出事。

但因中途出了點事, 沒有跟緊該教師, 最後出事。

但因中途出了點事...

這句突如其來的回憶, 令文觀財這刻猛然卻步。

他再向便利店方向望去, 那教師一早出了來, 並且距離便利店已隔好幾個身位。

同時間, 妹往這個方向望來。沒錯, 她見到了對面街的文觀財。現在已轉綠燈...教師已轉至街尾轉角處...文觀財現在將可以衝過去對面街...教師已不見人影...

他沒有衝過去, 視線由妹硬轉至街尾, 追至轉角處, 終於再次看到教師的背影。

文觀財做對了選擇, 他只知道要推翻李京庭所說的事實。他沒有錯, 而且做得很好...在接下來的跟蹤旅程中, 不下一次以類似這樣的句語去說服自己。

最後, 薜sir去到一座屋苑門口進了去。看到他與屋苑的管理員有說有笑, 這裏應該是他的家了。跟蹤旅程亦暫時告一段落, 文觀財不必再跟進去, 不過並不表示旅程完畢, 只要他在今晚之前又出來, 就會有犯案的可能。

在這兒徘徊了數小時, 文觀財有很多猜測。那教師會不會就在屋苑內犯非禮?那他現在於屋苑外徘徊, 豈不是前功盡廢, 白費心機?不是的。李京庭說過, 他是中途出了事以致沒有看好教師, 才會悲劇收場。所以這個可能性可以排除。

進一步再想, 中途出了事這點而應驗了, 剛才他亦成功突破了這個預言。他已經贏了, 剛才自己已經堅持到底。再這樣等下去, 結果亦不會改變, 勝負已分,他已扭轉了現實。

所以, 他可以走了嗎?文觀財心裏依然有很多問題, 亦依然為自己提供了很多答案。但當中最大的問題, 莫過於妹剛才看見自己, 視線是畢直的, 看見自己不顧而去。最重要的是, 妹知道她的哥哥, 文觀財, 是知道她在街上被人欺凌, 而最後哥哥選擇離去。

還隔幾個字便到放學時間, 再等下去已沒意思, 今日的事已成定局, 至少文觀財是這樣認為。他現在離去, 並不是出了事, 而是自然而然離去, 所以在邏輯上這顯然跟李京庭說的有所違背。

想通了以上這點, 遂轉身離開, 一到放學時間, 他就會走進學校。首先要找到妹, 問她剛才那幾個女生是哪一班...不對, 以妹的性格, 她一定不會說。他必先找出那幾個女生, 腦海裏現正深刻回憶她們的輪廓, 髮型...

走到半路, 有兩個警察往教師所在的屋苑走去。

文觀財停住了腳步, 很自然跟隨他們回到去。

沒隔多久, 他最期待的畫面出現了, 薜sir落了屋苑樓下, 雖不是被押送囚車, 但都快接近了。兩個警察走在他旁, 身旁有數個鄰里圍觀湊熱鬧。再有多個警察到場, 人群中有個穿校服的女生, 飲泣般被警察們問著話。

眼前的一切都來得太快, 就在未能分析箇中緣由時, 他發現有人在背後看著自己的後腦勺。回過頭去, 果真有個女生在其後方。

李京庭正朝他揮手打招呼。

chapter 10

李京庭第一次以校服裝束在文觀財面前出現。

今日是4月28日, 就讓時間「倒」回頭, 由5月1 日開始說起。

那日早上, 李京庭便一如既往開始寫日記, 將她前半生經歷過的事件於腦內深刻回憶一遍, 再紀錄當中重要事項, 以及要做的事, 統統分成好幾個要點並列在紙條上。

一個記憶力不太好的人, 若知道自己所經歷的日子不是直線順序, 所有擇下的紀錄一經當晚睡醒以後, 就蕩然無存。那他必然要訓練自己, 強逼自己, 純粹地靠著腦海裏的記憶去尋找事項, 而不是靠筆錄或一些電子記事。那這人就算天生記性不強, 也不會弱到哪裏去。

至於她的記憶力是靠天資還是後天因素, 她閒時亦有想過這個問題。當她第一日對整個世界有認知,得悉自己存在的那刻開始, 亦即她在醫院裏誕下女兒的那段時間。從她對自己那時的印象記起, 她好像本身就不是個會忘東忘西的人。

在醫院時, 身邊的親友見到她這樣的情況很擔心,因為她隨了一些基本語言, 常識以及邏輯有認知外, 其餘對自己過去的歷史以及周邊的人際關係都一無所知。當時照過腦部, 進行過一輪檢查, 得出的結果卻是一切正常。

醫生列出了一堆可能性去猜測她這樣的狀況,什麼產後抑鬱以致短暫失憶等, 並勸予家人多點陪她, 跟她多一點互動, 娛樂身心以便舒緩產後緊張的情況, 繼而早日恢復記憶。

那段時間, 家人們常常在家中跟她玩牌。經常鋤大D, 鬥地主, 以及打麻將, 而當中她就算不是贏得最多, 也絕對是輸得最少的人。她不是刻意去記, 但對於身邊的人出過什麼牌, 哪隻牌已經出過或未出, 這一連串的訊息她都被動地送到腦海中。對於這點, 家人們亦見怪不怪。這樣看來, 不管是以自己的印象, 或是從家人們的印象裏, 她的記憶力是與生俱來, 屬天資的。

而這天5月1日的早上, 當她將一點又一點的事項全都記完到紙條上後, 便去搜索近這一星期的新聞。

跟她同房的妹妹李京媛已習慣了她這樣的行為, 她每朝都這樣,比溫書更加勤力用功,用溫書來作比較似乎不太恰當, 因為她根本沒有溫書。對於這點, 她不僅對妹親自承認, 還對父母直說:「我唔想溫書, 因為對我冇用。」

她不下一次對父母說出這樣的話, 父母亦不只一次對她類似的言論視若無睹。關於上不上學的問題, 這問題看上去有點怪, 學生就是要上學, 哪裏存在上學或不上學的抉擇?但她就是把這當成抉擇, 並多數選了後者。

縱然是這樣, 父母都沒有對此加以勸阻, 尤其是父親。但同樣情況落在京媛與哥身上, 則萬萬不能。有時會出現這樣的狀況, 當京援被媽督促著做功課時, 姐卻在一旁看電視, 但大部分時間姐都在埋頭深索, 看報紙並擇寫日記等。

京媛曾就這樣不公平的待遇向媽申訴, 得來的回覆卻是:「家姐聰明吖嘛, 妳無謂諗咁多喇, 溫書。」對於這個答覆, 京媛是不接受的, 因為自己的資質一點也不弱。有段時間, 為了證明自己的頭腦比姐要優異, 她不斷在成績方面下苦功, 以致她於班上名次長期居頭三名。

不過頭三名的狀況沒有維持太久,很快便回落至十多名。因為她發現媽對自己申訴所作的所謂回覆, 完全是個藉口。姐的成績勉強才合格, 有幾年甚至勉強才能升班, 那她還需證明什麼?總之, 父母對姐的偏心, 是顯而易見。京媛看得出父母在隱藏些什麼, 但對這她沒有追問, 她知道姐在家中的地位, 知道自己的地位, 就足夠。

她對姐究竟有沒有妒忌的感覺?在問自己這個問題前, 她首先要問妒忌是什麼?她的理解是這樣, 當兩人處在相同處境下, 一個沒有付出過人, 得到與付出過的人相同收穫, 而且對於整個結果都是滿意的。而付出過的人, 看見前者洋溢著濃濃的滿足感, 便會心生妒意。

然而京媛對於上述情況是不成立的。首先她不覺得姐有濃濃的滿足感, 縱然得到上學或不上學的選擇自由, 但姐要的看來不是這些。再者, 姐並不是沒有付出, 見她每日都在不停搜索新聞以及寫筆記, 當中的付出程度實在不比自己少。用辛苦來形容她每日這般重覆的行為, 又好像有點兒過。姐只是全神貫注地過著每一日,她是這樣形容她自己。

京媛當初想到上述這兩點, 妒忌在不成立的情況下,她便沒理由恨姐。姐曾說京媛有一個比其他人優勝的東西, 就是有一顆理性的頭腦。但她續說理性頭腦的優勢不是明辨事非, 而是能作出不後悔的決定。就像前段京媛要剖析自己是否應該妒忌姐, 她就對妒忌進行定義, 成立的話便會恨下去, 反之則然。決定恨或不恨後就不會後悔, 繼續在恨或不恨的道路上走下去。

這確實是京媛的思維處事方式, 若然當初妒忌的結果是成立,她到現在都會恨下去。姐對自己的行為看得很準確, 但有件事她仍然想不通, 她為自己這樣一顆理性的頭腦自豪, 理由當然是能明辨事非。對於姐說的所謂優勢, 她到現在都不是太明白。

京庭終於找到三日前的一單新聞, 一單教師非禮案。她望向桌上的便條, 再度核實該教師的姓名, 確定跟眼前新聞所報導的事主姓名一樣後, 便開始細閱內容, 細閱案件發生的過程, 地點。

她的記憶運作是呈圖像式, 新聞敘述的事發經過, 就是即將開拍的劇本, 稍後於腦海裏轉換成一幕幕影像。

至於紙條上那教師的姓名, 事實上之前有人向她透露過, 但這兒暫且不說, 按照正常時間發展下去, 遲早都會知悉。

隨了報章, 她又在討論區內找尋討論該新聞的篇幅, 在眾多留言裏, 終於發現新線索。有網民將那教師起底, 其facebook及個人資料全揭露, 入面顯示了該教師與多名校內女生的合照。她要的基本上都俱全, 只差在如何運用以上資料, 去部署當日事情。

一家四口, 即京庭與京媛, 以及其父母在客廳吃飯時,京庭都在想著部署的問題。

有關大哥的事, 是媽首先於飯桌上提起的。他之前過到澳州讀書, 今日放假回港幾日。

見京庭一直吃飯不語, 媽便把話題連接到她身上:「今日我地去機場接阿哥喎. 妳應該記得架可?」

京庭與媽對望了兩秒, 再點了點頭:「係喇, 應該係今日...李京望呀嘛?」

由於家裏定下了規矩, 吃飯時不淮看電視。所以現時客廳內, 有數秒是完全寧靜的。

不過這寧靜很快便被媽的笑聲打破:「呢個女真係...阿哥去咗外國讀書一排啫, 就差啲連佢個名都唔記得...」

這算是個得體的藉口, 給予京庭以及剛才的氣氛一個下台階。爸對媽這番話草草微笑了一個, 即便歸回嚴肅般吃著飯:「食飯還食飯, 唔好討論咁多住喇, 食完再算。」

飯桌前的四個人, 都知道媽那句解釋完全是個替京庭掩飾的謊話。京望只出國留學一年還不夠, 怎麼可能連他的名字也差點忘記?事實上, 爸媽甚至京媛都察覺到, 京庭每過一日, 就好像換了另一個人似的,思想雖是連貫, 但記憶卻不。

媽之前以一年一次做身體檢查為名義, 替她做了一次全身檢查。雖說是全身, 但重點在其腦部, 結果一切正常。在這裏有一點要留意, 提出說要身體檢查的是媽, 爸由頭到尾對此提議是愛理不理, 到結果出了來, 他亦沒甚反應, 彷彿早已知道這一切都不是來自身體上的毛病。

門鈴在這個時候響了起來, 京媛去應門。由她去應門不是因為她離門口坐得最近, 而是規矩。長幼有序, 有人客來, 去開門的必然是家中最年幼的那個。就像吃飯時不看電視, 不是為了對「吃」這行為呈現專一的敬意, 而只是規矩。

京庭在一旁心不在焉地吃飯, 並沒有猜測這個時間來的不速之客是進, 正確來說, 她根本未有注意到門鈴的響聲。如果她的記憶是連貫的話, 她應該會在乎門鈴響聲, 因為門外的客人, 著實令她有一兩秒的意外。

現在又不想說5月1日了, 讓時間回到今日的4月28日。

李京庭與文觀財早己離開了事發地點。文觀財沒有興趣再留在現場看事情的後續發展, 因為看下去都沒有任何意思。他已經輸了, 徹底地輸了。他此刻甚至忘了之前在心裏口口聲聲保證, 一定會向爸以及阿姨償還五萬, 甚至更多, 他只知道他輸給了命運。

但真要計起來, 賽果輸了這一事實在他心中竟只佔了其次地位。文觀財瞬間得悉了這個發現, 但一時三刻未能為這發現提供原因。既然這只佔了次要地位, 那什麼佔了最重要地位?愚蠢的他, 要經過接下來的對話才慢慢知悉到當中的答案。

文觀財醒起個問題, 不經過濾便立即向李京庭提出:「 點解妳知道我喺跟蹤個老師嘅途中, 會發生咗件事, 令到我有可能唔再跟個老師?」

她彷彿在思索著什麼, 再會意一笑:「乜我之後有咁同你講過咩?」

「有, 妳之前有咁同我講過。對妳呢講就係之後啦, 唉我唔理啲咩之前之後嘅野, 妳知道我中途發生嘅事, 即係話, 妳由頭先開始已經一直跟縱住我?」

「等我諗下先...」她假裝想了一會, 再說:「嗯, 我諗呢個係唯一嘅可能。」

文觀財又沈默了一會, 兩人就這樣無聲無息地行過了半條街。

還有不到幾步路就回到妹就讀的學校, 快回到那個馬路口時, 文觀財的腳尖一轉, 轉往另一個街口, 學校亦隨之漸漸疏遠在兩人的背後。

李京庭望望背後的學校, 再朝他問:「呢個鐘數差唔多放學喇喎, 你唔入去同個妹解釋返呀?」

「解釋咩呀?我冇野好解釋。」

「其實都幾殘忍...仲要俾佢知道你見到, 你返到去預備定啲咩解釋俾佢聽?」

文觀財停下了腳步:「妳問咁多野做乜啫?我同我個妹嘅事唔駛妳理, 亦都唔需要妳呢個外人去評論。話時話, 妳仲跟住我做咩啫?單野完咗啦, 妳贏咗喇得未呀?」說完便徑自離去。

李京庭朝他背影道:「你咁驚做咩啫?」

他轉身步回來:「我有咩驚呀?我驚啲乜野呀?」

「唔驚嘅話駛乜刻意避過間學校?唔驚咪入去囉?」

文觀財笑了笑, 再說:「妳應該知道, 妳用埋依啲激將法係冇用。我揀入去定唔入去都會係喺妳控制之下, 既然係咁, 我點解咁蠢要揀?我根本唔會理妳預設嘅立場, 我入唔入去係睇我心情。」

「即係你每做一件事, 基本上只會睇你當日嘅心情, 唔會理其他人點諗?我可唔可以咁理解?」

「可以。」文觀財整頓好自己思緒, 準備迎接她之後一連串的問題, 他知道她一定有後續問題跟進。

「咁我又想問下你, 我認真問, 唔好以為我又想挑戰你。我只係好奇, 經過今日件事, 件事係指你見到個妹當街俾人恰, 你唔理, 同時又俾個妹見到你唔理佢, 你返到去真係可以當乜事都冇發生過, 完全唔理佢感受?」

文觀財對她的戒心一下子解除。他不知道箇中因由, 也許她現時說話的態度不再有挑釁的感覺, 另外有關他對妹的事置於不理, 她的語氣卻沒有絲毫責怪的意思。她整個詢問過程都一如她自己所說, 出於純粹的好奇, 此外並找不到其他意思。

他從來沒遇過這樣的一個人, 會關心這些一般人認為微不足道的問題。可能身邊朋友從來沒一個人有耐心聽他的想法, 以致他現在渴望表達出來, 又或者他沒遇過李京庭這樣的一個人, 對她亦出於好奇的情況下, 他允許自己延續與她未完的對話。

回答她剛才的問題時, 同樣跟之前一樣未經過濾便說出來:「冇理過, 又有理過。」

「不如我咁問, 發生依件事之後, 你情願佢見到你, 定係冇見到?」

「我當然情願佢冇見到我啦。」

「點解?係咪因為唔知點同佢解釋?」

「解唔解釋都係其次, 因為點解釋都係大話。坦白講我最怕係佢點睇, 一個由細到大都關心佢嘅阿哥, 就算佢與世隔絕唔同人溝通, 佢都只會揀我作為唯一嘅傾計對象。而呢個阿哥喺今日嘅重要關頭, 竟然走咗去。」

「所以到頭來你都有理過佢感受?」

「我未講完, 依個只係我理佢感受嘅部分。至於冇理過佢感受嘅部分就係, 先頭當我見到個老師俾人拉, 我輸咗嗰陣, 我以為自己會全心全意咁享受依份失樂感。因為我成個過程都係全盤付出, 輸都抵。但我發覺我冇享受到依份失樂感, 反而婆婆媽媽去介意阿妹件事, 仲喺度諗如果佢冇見到我就好。我由頭先到而家, 個心一直都好唔舒服, 但唔係因為我輸咗。我而家先知道,我竟然介意個妹見到我, 多過輸咗賽果。呢個同理想中嘅我差好遠, 我對自己好失望。」

「所以呢個就係你唔理佢感受嘅嗰部分...」李京庭緩緩點頭。

「點都好啦, 我對自己好失望, 我唔能夠成為一個我想成為嘅人。」文觀財不知何時習慣說出這樣晦澀的話語, 他深知這是自卑的其中一個表現, 把語句故意重覆及延長, 好使聽的人得花時間拆解語法, 為自己的話製造一種彷彿有深度的錯覺。

他已預算她不明白, 正準備解釋時, 她已發表看法:「點解要set定自己會成為一個乜野嘅人?就算係梵高, 佢生前都未必會規定自己會成為一個點樣嘅人。我地一般大眾會定義佢為堅守自己夢想, 意志堅定嘅藝術家, 我諗佢都會認為自己係。但我夠膽講, 佢都會有意志唔堅定嘅時候, 不過咁都唔係一件值得可恥嘅事, 因為佢知道自己最終都係一個意志堅定嘅藝術家, 而且永遠都唔會改變。」

「冇錯, 就正如妳頭先所講, 佢知道自己最終都係一個意志堅定嘅藝術家, 換言之佢亦都規定咗自己會成為一個意志堅定嘅藝術家。所以佢亦都會循住依個方向做落去。妳舉嘅例子, 根本反駁唔到我嘅觀點。梵高本身就係成為一個佢想成為嘅人。」

「你誤會我意思。我話梵高知道自己最終會係一個意志堅定嘅藝術家, 喺我嘅角度呢講, 佢知道嘅意思, 係佢知道要做啲乜, 而唔係知道佢將會成為一個點樣嘅人。換句話講, 佢係為咗繪畫而奮鬥, 而唔係為咗成為一個意志堅定嘅藝術家而奮鬥。」

「依方面就係我同妳嘅唔同, 我覺得佢係為成為一個意志堅定嘅藝術家而奮鬥。有好多野應該係先有想法, 後有內容, 我唔知妳係咪。好似妳去超市買薯片, 妳好自然會去零食類嘅貨架, 妳唔會走去睇西蘭花啩?可能妳最後會買蔬菜唔買薯片 , 但妳由入超市嗰一刻, 妳個心一定有既定目標。如果我係梵谷, 我而家個處境係, 人地話我畫畫冇天份我唔介意, 而介意人地話我甩頭髮, 妳明唔明成件事幾荒謬?」

「我諗我明白。」雖然她沒有說明自己如何明白, 但既然她說明白, 那就明白吧。

兩人又安安靜靜走完數條街, 這次竟是文觀財開口:「我講咗我啲野, 妳嗰啲呢?」

這是個罕見狀況。文觀財鮮少問及對方的生活, 縱然有, 都是非自願。常見例子莫過於對著早期加盟V.S club的一些成員, 不想應對社交亦得應對。應付這些場面, 文觀財慣性率先發表話題, 再問人:「咁你點睇?你呢?」就這樣把相處的時間胡混過去。

面前的女生沒任何理由要他非自願地問:「妳呢?」

要是文觀財覺得沒話題說的話, 他現在就大可以走, 連再見都懶得說。

李京庭想了一會, 再回道:「我由邊度講起好呢?不如由我殺人嗰度開始講啦,反正都係近幾排嘅事。」

chapter 11

用殺人的自白, 來為自己的故事做為引子, 文觀財不得不承認她的確很會吸引耳朵。

縱然沒有表現出被攝服的樣子, 但內心已準備好傾聽她最近的殺人故事。

她現在又改了口, 先前用輕淡的語氣帶出殺人這個字眼, 彷彿這是一個無可置疑, 沒有話題性的事實。就像地鐵訊號故障, 班次延誤, 最正常不過的逸事, 人們一般都不會將其當作新鮮的故事來作話題。就算會, 亦只會是個引子, 不會是整個故事的重點。

但她的態度確實已轉變, 原本殺人這件事只是個引子, 現在搖身一變. 成為故事的重點。她稍後是這樣說的:「其實我都唔確定自己咁樣係咪殺人, 不如你做裁判, 我想知你聽完之後有乜睇法。」

事實上, 文觀財不覺得她突如其來的態度轉變, 是基於良心責備, 因為到現時為止, 她都沒有呈現出絲毫悔疚的表情。若要形容她現時的表情,她就跟剛才追問文觀財一連串問題時一樣, 皆出自純粹的好奇。

她表示, 她的哥哥李京望在海外讀書, 並於稍後的日子放假回來。基於她的人生時間線不是像一般人那樣筆直, 而是左穿右插, 過去未來都混到一堆。未來對她來說不是遙不可及, 而是已經成為了她個人歷史的一部分, 所以她清楚知道她的哥哥是怎樣死的。

京望的死距離現在的日子不遠。

在旁人的眼裏, 他們兄妹間的感情理應相當要好, 因為京望只離家出國只有一年不到的時間, 過去他們都是一起成長, 一起玩, 一起學講粗口。再者兄妹間的年齡差距不大, 只隔一年多幾個月, 就算感情不好, 都不可能完全沒有感情。

然而在某天早上, 傳來了一件惡耗。據當日新聞所報導, 一架前往德國的民航機於空中解體, 機上所有乘客罹難, 而其中一個乘客是京望。當收到這個消息時, 全家都哭不成聲, 唯獨她。因為京庭在之前根本沒接觸過哥, 對他的印象只來自家人們的陳述及相簿, 所以那朝早哥的死訊, 只是見證著她一個抽象的親人離世。

時間再推前, 亦即京庭的時間線再推進多一日, 「昨日」收到死訊的她, 「今日」正式初次見到她的哥哥, 而這天的行程是要送他上機, 他與幾個朋友到歐洲遊歷, 第一站是德國。縱然知道哥上機以後會發生什麼事, 知道他的結局, 但她仍然沒加予勸阻, 目送他上機, 目送他一去不回來。

如果有嘗試以京庭的人生角度來看這事, 整件事就不難理解。她要的是按照所有既定事實, 一幕不漏般進行下去, 當中不容許有任何差錯。她有這樣的傾向, 自然有她個人的原因, 這兒不宜詳說。另外亦可以看到, 送機那天的京庭, 對哥依然沒有感情, 哥這個人物只是由原來的抽象變得實在, 僅只如此。

哥只是一個實在的人物, 這個人物情感上與「哥」甚至連不上關係, 他只是一個叫李京望的人。試問她又怎能區區為了一個叫李京望的人, 而放棄她一貫的原則?

換言之, 整個送機過程她都沒有猶豫, 沒有躊躇應否阻撓他上機, 全程一字不提, 像家人們一樣熱情地祝福他玩得開心些。送機該晚回到家,窩在被舖裏待入眠時, 她沒有一點後悔感覺, 有的只是滿足感。 因為她又完成了一日的任務, 做了她該做的事, 那晚她很快入眠, 而且沒有做夢,並準備往未知的時間線邁進一步。

接下來的時間線, 均沒有嚴重的跳躍或意料之外的事發生。像過往這陣子一樣, 每隔一天, 客觀時間便向前推進, 向未知的過去迎接每一天。途中每日的事項基本上都顯而易見, 概括來說, 就是確保哥於適當時間, 搭上出事的那班機, 保證他涉入空難事件。

就是這樣, 由目送哥上機, 到哥拿不定主意是否真的去歐洲遊歷, 到歐洲遊歷這建議漸漸成形, 再到建議尚未成形。京庭一路上就是這樣走來的, 對哥出門旅遊這事一直充當著慫恿的角色, 鼓勵猶豫不決的哥應當趁年輕多點出外見識。

故事到這裏便告一段落, 是時候到文觀財給予反應, 他很快作出裁決:「妳只係睇住佢去死啫, 稱唔上殺人。」

文觀財的感想看來未達到她的期望:「你好快下定論喎, 唔駛再諗下先?」

他搖頭示意不用再想。

李京庭問:「如果你係我, 將會上機嗰個係你個妹, 妳會勸佢定唔勸?」

「要睇我當時嘅取向, 而家我好難答妳。」

她笑了笑, 彷彿取笑自己問錯問題的方式:「我咁問喇不如, 你唔駛理勸佢定唔勸, 假如你個妹要上一架即將發生空難嘅飛機, 而唔理咩原因都好, 佢上機可以幫你達到某啲目的, 咁嘅情況你會點做?」

我打老婆, 因為佢帶另一個男人返屋企上床, 俾著你會唔會打?答一定會的話, 那我便無愧於心, 不用受罪惡感折磨。所以說, 問這樣的問題, 其實我已經假定了一個正確答案。跟自己出入越大的答案, 就是錯的。錯的答案會誤導人生, 所以我會繼續找尋真理, 直至找到正確的, 亦即跟自己出入最少的答案, 我便可以歇息, 不再問下去。

李京庭的情況則不同。她之所以問這樣的問題, 沒錯, 就是想看自己的處事方式跟人家有什麼出入。而分別就在這兒, 她並沒有預先假定一個正確答案。她問的問題, 並沒有答案包含在內, 是個純粹的問題, 純粹想知道自己跟別人的出入點在哪裏。

她提出的問題其實不用多想, 但文觀財的確想了數秒,才答道:「我會全力鼓勵佢上機, 因為既然係我目標, 就要專注去達成, 其它諗蒞都無謂。至於最後個結果係上機定唔上機, 已經唔關我事。因為重點係我有盡全力鼓勵佢上機。所以妳應該明白, 我對今日嘅自己好失望, 因為我依然諗埋好多無謂野。」

對於他一再表示對自己失望, 李京庭並無回應, 只是進行了一些總結:「即係我同你都會為咗目標殺人。不過我地有樣野有啲唔同, 我會介意個結果。即係話如果最後阿哥冇上到機, 我會對自己好失望。」

「做乜成日提自己殺人?妳覺得咁樣已經係殺人?」

她對此沒有回答, 反倒又問:「咁你會唔會為目標殺人?我指親自落手嗰種。」

跟之前的問題明顯有不同。不同的地方不是問題本身, 而是她問的語氣。之前她的問題都是純粹, 是好奇, 但現在她卻像是陳述一件事實, 多於她真的想問一條問題。

從未來過渡到現在的她,究竟看到什麼?她這樣問, 是在訴說他自己將來會是一個殺人犯嗎?

她隱約看得出文觀財的顧慮, 遂補充道:「我只係好奇問問啫, 唔駛咁認真。」

這句補充實則無濟於事, 皆因到現時為止她的語氣都不是出於好奇。

「會。」文觀財這樣回答她的問題。

不經不覺, 二人已由天光行到天黑, 並於附近隨便找個地方落腳食飯。

坐了下來後, 文觀財又想到條問題問她:「如果妳係我, 今日嘅事你會點解決?」

儘管他嘗試問一條純粹的問題, 但他還未能做到。他的問題已經有個答案假定在內, 如果他有用心觀察自己, 他一定能發現到這點。

為了徹底回答問題, 她必須先反問一條問題:「假如我係你, 係咪假設埋我有你心目中嗰個理想嘅人格?」

文觀財表示沒錯。她啜飲著面前的凍檸茶一會, 再答說:「我會承認自己漸時未達到心目中嘅人格, 我仍然顧慮好多野, 仍然關心個妹點睇自己。所以我而家要做嘅事, 就係度定藉口, 返去同個妹解釋。」

他抗拒這個答案。不是因為跟自己假定的答案有很大出入, 相反, 她的說法跟自己太相似了。但他依然抗拒, 或許他現在未想承認自己還有顧慮, 也許他還想掙扎多一會...

李京庭像是自言自語般說著:「而家未達到啫, 唔代表將來唔會達到嘅...你唔承認嘅話, 咁你就有兩樣野煩, 第一擔心個妹點睇自己, 第二擔心自己點睇自己。如果你承認, 咁你得一樣野煩, 你就可以專心哄返個妹。傻嘅都識揀啦...」

文觀財突然有個新想法, 但現下首先要向她証實一件事:「妳講嘅關於妳阿哥件事, 係咪千真萬確?」

她笑了笑:「做咩?講完咁耐你而家先蒞懷疑?不過你信唔信都好, 件事係真, 一啲吹水成分都冇。」

「咁就得啦, 有野玩喇今舖。」這是他向來的習慣, 一遇到煩惱, 就會創造新的計劃去將煩惱降至零。新的計劃正湧入他腦海, 這意味著對妹的煩惱亦隨之退去。新的計劃不再是搞什麼club引大眾注意, 而單純只是他與她的事。

他表示, 若果她說關於哥的一切都是真的, 這是鐵一般的命運, 他就要將其打破。既然今日輸了賽果, 那就得趕緊扳回一城。當中重點是, 給予他機會全無顧慮地扳回一城。

遂正式向她下戰書, 他的目標是讓她哥上不了去德國的那班機。換言之, 整件事情上, 李京庭充當鼓勵的角色,他則極力阻止。

她笑說:「你都幾快揾到位入喎, 咁快就想輸多舖?」

「睇下點。妳阿哥今日返咗蒞未?」

「佢5月1日先返蒞, 我嘅琴日就係5月1日。嗰日我地全家會去機場接佢。」

「咁好, 我嗰日就同妳地一家去接佢。」

「吓?唔駛咁急呀嘛?」

「硬係要把握時間啦。我話我要扳回一城, 唔係玩玩下, 係認真。」

「咁你以咩名義過蒞?」

文觀財想了想, 再答:「妳男朋友?」

她慫慫背:「 ok, 我正式收你封戰書。」之後再將她的地址予文觀財。

他有些不解:「妳唔係以為我會踩上門拜候妳屋企呀嘛?駛唔駛呀?妳俾個時間地點我咪得囉, 我嗰日到時到後到機場。」

「你仲話你認真?我係你對手, 你保證我嗰日會俾正確嘅資料你到機場?」

「既然係咁, 妳而家俾我嘅地址都未必係真架啫?」

「你而家送我返屋企咪証實到囉。」

文觀財從來沒有送過女生回家, 包括九一妹。九一妹曾經有暗示過, 但他不領情, 他覺得沒這樣的必要。

到目前這一刻, 文觀財驚覺自己現在才發現, 她跟自己一樣, 穿著校服:「妳今日有返到學咩?」

「唔返學點部署今日件事?」她之後開始將部署的事娓娓道來。

原來今日的受害者是她的同班同學, 這位同學向來有兩個特點, 一喜歡收兵, 讓男生貼錢供她吃喝玩樂, 其二喜歡年紀大的男人。這兩點正好讓她成為今日李京庭的獵物。但她不是基於這兩個特點才選其為受害者, 因為她不常上學, 對班上同學的性格根本不熟, 另外該受害者之後自從這事以後, 已退學。

換句話說, 李京庭到今日才認識她。而之所以選中她, 就是因為她本來就是該案的受害者。她在三日後詳細閱讀有關該案的報章, 受害者的名字正是自己學校的學生, 所以李京庭只是核對了正確的名字, 選了正確的受害者, 便讓受害者自動上門到該教師家。

以上的一番解釋, 文觀財只聽了前幾行, 心思己飛到別處去。他根本沒興趣知道已經發生了的事, 既然整件事件已無法挽回, 那又何用關注這些細節?

他的心思飛到別處, 別處正是他下戰書這事。他在下戰書這事有個位好像忽略了,雖然以下問題對以後事情沒重大影響, 但他還是想問:「我向妳下戰書, 甚至乎我會上妳屋企, 依啲事妳事前已經知架可?」

李京庭已把答案「寫」在其臉上的表情:「你話呢?」

「所以妳講妳哥單野, 實際上都係一個部署, 用呢套我入局?嘩咁妳都好攰啫, 一日到黑都喺度計算住...」

「依個就係我人生, 而且係其餘人都冇嘅。點呀?你妒忌?」

「痴線, 每日都係咁我情願死咗佢。」

「雖然你知自己入局, 但都會照入, 而我又完成任務, 你話係咪win win 雙贏?」

她已經知道, 他要的不是贏, 而是盡情地輸或贏。所以明知自己入了局,他仍然得照現實的劇本走下去, 想到這, 他喃喃自語般說著:「妳好野...好野真係...」

她住的地方距離這兒不遠, 所以在不用乘車, 兩人一直走在路上。

間中聊著聊著才發現, 她跟他是同一日生日, 但就大他整整一年。

不知不覺間, 已快到十二點。有幾對mk男女迎面而來,當中有個女的望了過來, 她的目光是對正著李京庭, 但李京庭明顯不認識她。

該mk妹走到過來:「咁快唔認得我嗱?」

文觀財在背後站著看戲。

「我係咪對妳做過啲乜?」李京庭這樣回答。

「社區中心呢?妳叫我打俾條水魚就有錢叫架嘛, 多謝妳嗰500蚊喎...」

文觀財終於知道發生什麼事:「打電話條女就係妳?」

mk妹回他:「你就係嗰條水魚?」

李京庭來回看著兩人:「究竟發生咩事, 有冇人可以講清楚?」

「妳唔係失憶呀嘛?妳上次叫我問依條水魚攞個咩嘴嘅facebook架嘛...唉我唔得閒同妳嗲喇, 總之就多謝啦...」說完便隨著同行友人上了電單車, 準備離去。

「妳唔好走, 妳同我講清楚!」李京庭嘗試追上, 卻只換來電單車後方捲起的一陣塵。

她抓向文觀財手臂, 盤問著:「你一定知道發生咩事?」

「放手啦喂, 」他甩開了她, 殘留手臂上的瘀痕若隱若現:「咩啫?妳上次叫人問我杉嘴個facebook架嘛, 係妳話俾杉嘴知我想搞直播, 累到我冇哂V.S club啲人...估唔到咁都撞得番條女, 喂妳唔係真係失...」

就在「憶」字未說出口前, 文觀財已醒覺回來, 一時忘記面前的人是什麼身份。

以他的印象中, 李京庭從來沒有出現過這樣失分寸的樣子, 她再沒有跟他對談, 彷彿只有她一個人在走路, 全程陷入思考。

文觀財看著沿途所有的舖已關, 再望回她。正確來說, 他現正望著一架貨van。遂轉身環迴搜索四周, 360度無死角, 都找不到她的身影。

這絕對是沒可能的事, 周圍根本沒任何暗位可以匿藏, 只有前面的大直路。再說, 她不可能於轉過頭之際就走完這條大直路。

但擺在他眼前的卻是一個人影都沒有, 只有兩邊停泊著的車輛。

不只她, 連手上的瘀痕都完全消失。再望望時間, 現在剛過了十二點。換言之, 今日已是4月29日。

chapter 12

妹妹就當日文觀財棄她而去一事, 得出的回應是這樣:「其實我真係覺得好樣衰, 俾人恰不特只, 仲要俾你見到, 我情願冇俾你見到...」

沒想到妹跟他一樣, 皆不想讓對方在場及看見。

他繼續解釋:「我當時確實係有啲緊要野做. 所以先冇過到蒞。如果俾著平時, 我一定會衝過蒞打死班靚妹, 我講得出做得到, 你知我唔係一個會作大嘅人。」

「我知架喇...坦白講我真係冇怪到你。如果你真係有重要事做嘅話, 先顧掂自己再顧人, 呢個道理我都明嘅。再講, 雖然你係我阿哥, 但你都冇義務幫我解決呢啲問題。你唔好誤會我, 我冇講晦氣說話。更何況你同我又唔係同一間學校, 就算係, 你幫得我幾多次?」

「妳話俾我知, 當街恰妳嗰幾條八婆叫咩名, 讀咩班級?係咪妳啲同班同學蒞?」

「唉...你都仲係唔明我想講乜。我唔想你插手依件事, 我唔想靠任何人幫手, 你咁樣做一蒞你又有麻煩, 二蒞到時身邊一定有好多是非。我唔想咁呀, 你明唔明啫?仲有, 依件事你千祈唔好同阿媽講, 你冇講到呀可?」

「妳放心, 佢地兩個我都冇講到。」他這樣說完, 妹鬆了一大口氣。文觀財於心裏同時間亦鬆了一大口氣, 從妹的語氣可以窺探得出, 她沒有怪自己, 而且她亦往常一樣跟他對談, 沒有流露絲毫不自然的感覺。

雖然如此, 他的內疚感並未有因此瞬間消失, 並再行跟進她的情況:「妳咁俾人恰法恰咗幾耐?」

她支吾以對, 含糊地說出什麼間中, 很小事之類的話。

文觀財猶豫了一會, 最終將原本決定藏在心裏的話都說了出來:「我知道妳點解有呢個轉變。細欣嗰晚已經講哂出蒞, 即係妳生日會嗰晚, 將運動會件事講咗俾我地知。」

他刻意在這個位上停留, 看看妹的反應才決定是否繼續說下去。然而她只點了點頭:「都好耐喇, 我都差啲唔記得。」

「咪係囉, 學妳話齋, 件事都過咗咁耐, 小學嗰班人都各散東西啦, 妳已經有新嘅同學, 仲駛乜將小學件事放喺心度啫?」

「所以我更加唔想出聲, 最好就透明, 咁樣就一定冇是非。」

「妳咁做唔見得有咩效果囉, 嗰幾個女仔點解又走蒞恰妳?」

「我好攰喇, 唔好再提依件事住, 好冇?」看來妹已將底線放到他面前, 文觀財也不敢擅自跨越。

還未夠, 他覺得自己還可以為妹做多件事, 遂問:「仲有件事, 妳放心, 嗰件事我唔會再講。我只係想問妳, 阿姨咪想送妳過外國學跳舞嘅?妳點睇?」

「我...仲未諗定...」妹的表情維持一貫的猶豫不決, 但他已從中找到了答案。

「我又唔係邊個, 妳駛乜同我講大話?我冇估錯嘅話, 妳應該唔想出國?」

猶豫不決的表情瞬間轉成微笑, 笑意略為尷尬:「我其實只係將跳舞視為興趣啫, 又冇諗住要去到專業咁嚴重...」

「明白, 我而家同阿姨講。」

「而家就講?駛唔駛咁快?」

「早又要講, 遲又要講, 點解唔早啲拒絕啫?」說完便偕同妹一同出客廳找阿姨。

文觀財足足等到了第二日放學回家的時候, 才向妹談起昨天於街上目睹她被欺負的事, 亦即上述的對話。

不得不提, 出於悔疚的舉動下, 他再一次做了李京庭的棋子。在他決定出口替妹拒絕出國這事時, 並未有想到這一點, 但在向阿姨開聲後, 才發現自己變相替李京庭設的局做支援。若妹出了國, 她便沒機會遇到左蔚提到的自閉少年, 就是生日會那晚她忽然提出的建議。

可以肯定的是, 雖然如此, 他對現時所做的事並未有後悔。李京庭那晚的話給了他很大的啟示, 沒錯他們倆是對手, 但她的話實有可取之處。

猶記得他問李京庭假設她處在自己的狀況, 她會怎樣做。她的答案是承認自己擔心妹怎樣看待自己, 當中有兩個重點, 因為自己的確未達到心中的完美度, 以及能大大減少當下煩惱。在他決定一心向妹解釋當日事情, 而之後她表示沒大不了的那刻, 自己之前所有的煩惱統統消失,承認不足往往是頭痛的藥方。

所以, 李京庭那晚給出的答案非常關鍵, 以致到文觀財將來遇到的一連串問題, 都可以用以上藥方去解決兩難的問題。

被人話卑鄙小人?認吧! 不要花時間論証自己不是卑鄙小人, 這樣你才有機會改善, 脫離卑鄙小人的行列。

被人話毒男?認吧! 不要花時間論証自己不是毒男 , 這樣你才有機會改善, 脫離毒男的行列。

被人話冚家剷?認吧! 不要花時間論証自己不是冚家剷, 這樣你才有機會改善, 脫離冚家剷的行列。

同一道理, 同一邏輯, 文觀財不得不承認自己還未能掌握自己的人生, 仍然被很多瑣碎問題所羈絆。那又如何?他知道他最後都會是一個為目標而放棄一切, 不理會輸或贏的人。只在乎過程中的盡情, 他知道自己會是這樣的人, 當他年華老去時, 他會向身邊的友人炫耀自己的一生是與眾不同, 是不受羈絆。

雖則是文觀財主動朝阿姨替妹拒絕出國學跳舞這事, 說到底還得靠當事人親自開口, 而阿姨聽過妹的意願及理由後, 面容顯得有點失望, 但亦沒有強人所難。

反倒是爸, 老實說剛才聽見妹拒絕學跳舞期間, 其表情比阿姨顯得還要失落。不難理解, 他一直堅持妹有亞氐保加症, 說穿了是覺得她至少有一方面特別出眾, 現在竟貿然放棄這方面的才華, 多少會有暴殄天物的感覺。縱然不出國學跳舞, 爸事後亦試圖說服妹在本地學, 阿姨稍後也試圖說服爸不要再試圖說服妹。

有件事讓文觀財摸不著頭腦, 因為妹的事要優先處理, 所以幾乎忘記了今朝早發生的怪事。今晨有單堪能媲美安心戀的娛樂新聞, 同時亦令校內許多宅男心碎, 有知情人士透露, 3C串燒其中一個成員, 曾經墮胎。若只是光說的話, 這肯定會搆成誹謗。該周刊可沒那麼蠢, 真實的証明文件當然被附帶在正文內。

不論男或女的3C粉絲, 一致都認定該周刊誹榜,所謂的証明文件亦只是做假, 遂全程守著3C的facebook, 期望她們會發文澄清該件事情。期望就這樣活生生被落空掉, 直到妹向阿姨拒絕出國之時, 3C都沒有發過任何文, 沒有任何新的動態。初時她們的facebook內幾乎一面倒是支持的留言, 到後來見一直未有澄清, 質疑與支持的留言參半, 導致裏頭一片罵戰。

文觀財從中所關心的當然不是3C串燒的動態, 而是這件事是如何被發生的?他正在想這個問題。就像之前安心戀, 是因為有李京庭的存在, 才帶起安心戀一連串的事。然而她不存在的那天, 安心戀便不復存在。這都是文觀財習以為常的邏輯。

若這樣推算下去, 3C墮胎這一事實, 是李京庭說給他知的, 她不存在的日子裏, 該事實理應消失。他今早已查過, 今日她並不存在, 她亦聲稱過自己是由5月1日渡過來的。那為什麼3C墮胎這事會在今日成為事實?

奇怪的是,墮胎一事是個突例, 其它事都維持一貫的運作。文觀財就這個問題, 再翻查昨日犯非禮的薜sir, 其facebook有新的動態。他發了百字文抒發今日放假後回來上課的感受, 然而底下有很多表示支持的留言, 看其頭像以及名字, 十居其九都是女生。

薜sir根本沒有被捕, 他犯下非禮一事在今日並不存在。

然而文觀財幾乎可以確定, 這事跟安心戀的性質是一樣, 只要李京庭不存在, 以上這兩件事亦同時不存在。但為什麼單單墮胎這事在今日仍會存在?這點他現在實在猜不透。糾結這點事似乎也太浪費時間了, 他應該糾結的是即將迎來的新挑戰。他望了望李京庭給他的地址。

雖知是多此一舉, 不過他突然有股衝動, 想到那個地址走一趟。他深知, 就算去到發現她所寫的地址根本不是住宅, 也不能證明地址是假, 只能證明他今日去得不合時宜。

哪怕是這樣, 他仍然想去一趟。他一向所倚賴的不是邏輯, 而是直覺。直覺告訴他,到此一遊會有意外收穫。

這是在李京庭回來前一日, 即5月1 日的前一日, 在校內午飯時間決定的。

跟上次一樣, 下午的課他不打算上了, 就在午飯時間便離校。雖然已解釋了很多次, 這次出走不是為V.S club的去留作垂死掙扎, 但九一妹與陳鼎盛依然不甚相信。這也難怪, 在他們眼裏, 文觀財於這段時間彷彿就是為了V.S club而生, 看見他這樣貿然曠課, 除了是為V.S club的緣故外, 實在找不到其它原因。

另外, 他慶幸自己當初沒能成功向兩位小股東借錢, 因為這使得V.S club的結業變得輕描淡寫, 若牽涉錢銀問題, 陳鼎盛可不會那麼輕易將此事置身度外。但看得出九一妹明顯是失落的, 不知是為了結業本身而失落, 還是在替文觀財失落, 總之都慶幸沒有向她借錢, 他不想欠任何人情。

但爸與阿姨的那兩份都是人情。

雖則已承諾過一段日子會全數歸還, 但這依然是人情。

李京庭所寫的的地址, 果然是個住宅。跟薜sir住的那處差不多, 都是私人住宅。這兒一個單位比自己的家約大上了一倍, 連樓下管理處的門口都甚為寬敞。

他就在屋苑外往內探看, 從中根本找不出意義何在, 但他只知道要一直看著。就這樣見證了數架私家車進出屋苑內外, 數家人進返其中, 之後因收到了阿姨的來電, 才急步離開此處。

卻不說因何事急步離開, 雖然在這兒捕了整整一小時, 所見的都是正常不過的逸事, 但有家人倒引起他注意。泊好樓下車位位置後, 那一家四口便行出車外。單看其陣形, 從後座出來的那對穿校服裝的一男一女, 必然是家中的一子一女。居於前座的則是一對夫婦, 無疑是該子女的爸媽。值得他記入腦海裏的倒不是那學生妹, 而是該家庭裏擔任爸的成員。

那爸爸於車上探出頭來後, 便一直在說話, 當中語調甚為雀躍。文觀財懷疑他在車上, 甚至駕駛至這屋苑的途中, 已一直滔滔不絕般發表他的演說, 可惜其餘三位家庭成員似乎不大熱衷於其演說話題。其中只有那做兒子的偶而回了點反應, 女兒及老婆都徑自從車子步向住宅大廈門口, 看來已達成共識將回應的責任交給兒子。

若知悉到那爸爸演說的內容, 大家或者不會責怪妻女們的冷淡反應。有一點文觀財必須澄清, 他並沒有故意走近上前偷聽談話內容, 只是因為那爸爸的聲線過於高亢, 所以不得不被逼接受當中的訊息。聽見歸聽見, 然而作為文科生的他, 根本聽不明白。只聽見一些科學上的名詞, 什麼量子, 質子以及一組聽見了但覆述不了的專有名詞。

可以總結的一點是, 那爸爸是個不折不扣的科學狂熱者, 若他的頭髮再捲曲蓬鬆一些, 他就是愛因斯坦的模樣。可惜其髮線已盡向後移, 毛髮已所剩無幾。

以上就是文觀財僅有記在腦海中的情景, 其餘都不值一提。現在的他可能連僅有的情景亦遂漸忘記, 他正坐上了的士趕往阿姨指定的那間醫院裏去。不到數分鐘前, 阿姨跟他表示, 爸於公司裏頭突然失明, 不過除此而外, 其身體沒有出現異常情況, 沒有休克, 只是缺乏視力。

據阿姨轉述, 爸的失明狀況倒不是漆黑一片的那種, 而是視覺變得極其模糊, 以致模糊得看不見東西, 現正留院查明原因。

chapter 13

原來爸患有青光眼, 醫生檢查過他眼壓過高, 雖接受藥物治療, 視乎情況看是否需要進行手術。

同時亦提醒文觀財與妹, 因為青光眼帶有遺傳性質, 閒時要檢查雙眼。

病床上的爸跟平時一樣, 正確來說他現時的狀態比平日還要活躍些, 裝作若無其事是他慣用的技倆。但他不知道他越是若無其事, 便越煞有介事。爸說起自己由在公司出事到被送往醫院的過程, 不乏誇張的動作配合內容, 彷彿敘述外人的閒事般說著親身經驗。

縱然爸全程以嬉皮笑臉說了一大輪沒有重點的內容, 試圖掩飾一個事實, 奈何該事實卻赤裸裸地向其餘三人顯露自身。爸沒有說, 其餘三人亦沒有揭穿, 直至探病時間完結為止, 都沒有人道出該事實。

就在三人落到醫院樓下時, 第一個揭穿的卻是妹。她的話不是對文觀財說的, 而是向阿姨表示:「妳唔駛接我放學喇, 我一個人無問題。」

一是因為妹竟主動向哥以外的人開口說話, 二是忽然說出這樣沒頭沒尾的話來, 當中少了應有的開場白, 以致文觀財與阿姨有幾秒做不出反應來。

爸現在需在醫院休養, 恐怕這段時間不能上班, 家裏唯一的收入亦因此而暫停。儘管家裏有一定的儲蓄, 但單靠這些來應付日常開支, 待爸病好再期望他的家用, 這始終都說不過去。況且看現在爸的情況, 就算以後出院, 都不能過於專注工作。妹捨棄了以上的開場白, 單刀直入要點, 家裏必須有多一個成員出來工作賺錢。這個成員自然是近年辭職並全天候照顧妹的阿姨, 阿姨固然明白她的意思, 但神情略顯擔心:「妳一個人真係冇問題?」

妹正在低聲回答著:「我其實一直都冇問題, 係妳對我冇信心啫...」

文觀財想起當日街上目睹的情景, 不由得開聲反對:「妳仲話妳冇問題, 嗰日...」

妹的一個眼神令他想起自己的承諾, 這眼神與威嚴般的喝止無關, 而是近乎祈求的問號。話到一半被逼轉移, 文觀財這時反對阿姨成為出來工作的人選:「不如我出蒞啦, 橫掂我不嬲都唔想返學, 又成日冇上堂...加上我已經過咗合法嘅工作年齡。揾工嘅人應該係我, 妳做返妳每日做嘅野, 照顧阿妹, 到時到後接佢放學就得。」

「不情願」這三個字清晰寫在妹的臉上, 正當要進行反駁時, 反駁的人卻是阿姨:「你依個年紀做得啲乜?有工肯請你唔代表你可以撐得起頭家, 你而家連一個証書都冇, 公開試又未考, 你咁樣出到去, 最多只係揾到份暑期工。而我老實同你講, 我地屋企而家唔係要一份暑期工, 而係要一份正職。你考完個試, 考多幾個似樣啲嘅証書, 你先好同我宣佈你要撐起頭家。」

阿姨的思想實在太傳統了, 証書學歷只適合朝九晚五的上班人生。這年代不像以前, 踏踏實實上班只是賺取收入的其中一種選擇, 選擇有很多, 視乎肯不肯動腦筋, 他絕對是動腦筋的那一類。他明白阿姨的想法, 但她不明白自己的想法, 那就無謂多說, 只簡略地通知她自己作出的決定:「總之妳留返喺度, 我已經有哂計劃, 知道自己應該點做。我知道我之前搞嗰啲相體生意係衰咗, 但我搞得一次, 就會有第二次, 我大把誌諗頭。況且我爭你地錢, 冇理由仲要妳揾錢。」

「還錢嘅事唔駛急, 你而家要做嘅事就係要攞到賺錢嘅資格先。你未有資格還錢, 更加未有資格俾家用。你根本未有任何計劃, 你根本未有決心揾錢。」

「大把冇學歷嘅人都賺到大把錢啦...」

「唔駛講啦, 我已經決定咗。」阿姨的態度異常堅決, 令文觀財當刻亦不再反駁下去。她再轉而向妹說:「之前我的確係對妳冇信心, 而家我俾機會妳證明自己, 妳真係做得到?」

妹點頭。

三人遂往小巴站排隊等候班次。文觀財從剛才開始好像有些不忿的感覺, 到現在排隊靜下來時, 心中的不忿則越覺明顯。心裏確實有很多不忿的理由, 例如他駁斥不過阿姨, 事情發展不如他所想, 妹之後沒有人看顧住, 放學後可能會被人當街被欺凌等...但以上的種種理由, 似乎並未有一個擊中他的痛處。

爸現時不能工作, 除他以外, 文觀財自己作為家裏唯一的男人, 理應是出外工作的人選, 怎可能待在家裏給人養? 想到這裏, 不忿感再次湧上來。前方人流開始移動, 並先後進入小巴。

他坐到單邊的座位,距離司機位置很近。妹則跟阿姨坐到另一邊的雙人位裏去。

車行駛了一會, 坐在他前方的婦人朝司機道:「前面燈位有落。」

司機雙手扭著馱盤, 車依然在行駛,沒有回頭看顧婦人或舉手示意聽到她的話。

婦人再朝司機道:「前面有落喎司機!」

車行駛到過了燈位好幾里路才停下, 在婦人落車時司機施施然說著:「要落車就請撳鐘, 司機聽唔到你講野架...」

再抬頭一看, 上方左右兩旁果真有按鈴一字排列, 比巴士的按鈴要小一點。

雖則早已聽聞過小巴裝有按鈴, 但不知道現在跟巴士一樣, 落車只可以按鈴, 跟司機開口下車會被無視。但前頭亦有個大字牌寫著:落車請早揚聲。

「前面燈位有落。」又有一個中年男人這樣說。

司機雙手扭著馱盤, 車依然在行駛, 過了燈位。

中年男人落車, 隨後有兩個人上車。

快過天橋前, 司機朝後喊道:「就蒞上橋, 有冇人要撳鐘落車?」無人回答, 車遂直上了橋。

落了高速公路, 沒隔多久有人按鐘, 司機舉手示意聽到, 便在不遠處停車落客。如是者, 下一個落車客又按了鐘, 司機大喊了句:「收到 !」

文觀財記不起在家附近有否小巴站, 但看車窗外, 周遭的環境越見熟悉。車停在馬路口, 還剩兩條街, 他看著自己跟司機的距離, 用平常說話的語氣, 司機一定能聽到。

車子行駛, 兩條街的路程隨之縮短, 他望著上頭的一排紅色按鈴, 再望著司機只顧前方的駕駛模樣。

「前面轉彎有落。」這是阿姨的聲音。

文觀財只知自己現在下了車, 至於該司機剛才有沒有回應阿姨, 他根本沒有留意。阿姨說得對, 他還沒有資格出來工作賺取家用。阿姨說他未夠資格, 從她的角度來看, 可能是說他缺乏學歷或證書。但以他自己來看, 以上這些都不是他的痛處。

他慢慢得悉到, 自己稍早在等候小巴期間所感受到的不忿, 是從那裏來。阿姨最後駁斥他的幾句話, 言猶在耳。尤其是最後的那一句, 「你根本未有決心揾錢。」這句話憾正他的痛處, 因為這句話根本就是事實。他堅決要出來工作, 背後的驅動力並不是決心, 而是面子。

作為一個男人, 怎可能待在家裏給女人養? 這句話他曾聽過爸這樣跟阿姨說過, 那時文觀財還很小, 大體的內容已全然忘記, 只有這句話印在他腦海。相信爸得知阿姨將要重返職場那刻, 那句話無疑會再從爸口裏說出來。

結果說明了兩個事實。爸的確是一個好面子的人, 再者, 文觀財的確遺傳了爸那好面子的基因。爸好面子這一事實, 家裏無人不知。文觀財亦曾引以為鑑, 並因此很鄙視那些空有面子, 到頭來卻一事無成的人。就在這晚, 他得悉到自己成為了自己所鄙視的那種人。

不說今次, 上次勉強挽留那個犯非禮的教師, 勉強要做一次具有爭議性, 一次包含老師對學生的相體聚會, 以轟動全城。整件事的背後, 真的有一個穩固的決心支撐住嗎?這條問題, 他自己也不能肯定, 穩固的面子似乎更貼近事實。用面子來做建基的計劃, 不用多說, 前車可鑒。

那又如何?至少文觀財已承認這一事實, 亦即意味著, 他即將有機會脫離好面子的行列。這招真的很管用, 李京庭這個絕招萬試萬靈。他突然很期待她的出現, 期待下次與她的談話。不知道下次的內容會圍繞著什麼?不知道她身上還有什麼招數?

當然, 文觀財可不想每次對話都被她說服, 一抓到機會總會把她說服過來。但若對手太易被說服,說白些, 太弱的話, 文觀財很快會厭倦, 提不起興趣。這些對手在他過往的日子裏出現過太多了, 大家約出來兩三次過後, 他已經開始找藉口爽約。

他希望李京庭這個對手能持久些, 只好期望她不要那麼快便要令自己使之疏遠。

不需要左期望右期望, 明天一早就能跟她見面。雖則明天見面的名義有些奇怪, 用突兀來形容更為貼切。

男朋友?還是要想過第二種身份?當日說要用男朋友這身份時, 她未有絲毫抗拒。以她天馬行空的思維, 她就不能給予文觀財一個更加適當的身份嗎?算了, 反正她什麼都不在乎, 只在意確保每日之間的因果進行得毫無差錯。

窩在被舖裏久久不能進睡, 想了很多問題, 最後一條問題是這樣的,他決意跟李京庭輸賭她哥不會上那即將發生空難的飛機, 這不是另一場關乎面子的決鬥嗎?

不理了, 反正他有絕招, 一個萬試萬靈的絕招。想到這裏, 意識逐漸模糊, 進入夢鄉。

按過李京庭門鈴後, 門一打開, 他便以這樣的開場白介紹自己:「你地好, 我叫文觀財。我係李京庭嘅男朋友, 聽佢講你地個大仔今日返蒞香港。我專情蒞同大家一齊接佢, 唔知大家介唔介意呢?」

確實, 今日尚算幸運。這幢住宅看上去守衛森嚴, 他還以為經過樓下管理處時, 儘管有大廈門口密碼, 但見他生面口, 準會盤問一番, 誰知管理員並未有絲毫動作。

以上是其一, 其二是, 前來應門的是一個跟他年齡相約的女生, 然而她不是李京庭。若果前來的是她的父母, 以上那段開場白未必能說得這樣流暢。

「唔好意思, 你叫聞...文咩話?」看來這女生被他名字所吸引著, 而忽略了後半部分。

「文觀財。」他早已預料到自我介紹必遭來笑柄, 同時亦慶幸笑柄能暫時打走不可避免的尷尬。

慢著, 面前這女生, 文觀財肯定有見過, 就在不久前。

當屋內的家長前來門口探個究竟時, 他已有答案。全部都已見過, 但當然他們沒有見過他, 因為他昨天是用偷窺者的角度觀看這家人。唯獨不見負責朝爸應話的兒子, 莫非那兒子就是他們即將要迎接的京望?

邀他進來坐的是她媽。看其講話的語氣, 應該習慣擔當打圓場的外交角色。這並不難猜, 因為她正安守本份, 為文觀財突如其來的打擾打著圓場。莫說對這個「男朋友」前來一同接機這事一無所知, 從現場看, 他們似乎對女兒是人家女朋友這一身份, 也甚為愕然。

她媽一直在旁跟他寒暄著, 問他跟李京庭在哪兒認識等, 一些預料得到的問題。她嘗試以好奇的姿態代替盤問, 其實又很難說到底是不是在裝, 因為她的確沒有防避的意向, 跟他的對話亦很自然, 彷彿對女兒有男朋友這事是個驚喜。

雖則在寒暄著, 文觀財仍有時間觀察其他家人的面色。對了, 主角之一的李京庭仍未被描述。是有原因的, 因為她當時的反應很奇怪。越是奇怪就越應當排到後面才被描述, 這是定律。話題帶到李京庭處, 她呆了數秒才懂反應, 對文觀財說的話一同夾著口供。

她呆了, 她竟然呆了, 一直作為未卜先知, 對所有突發事情都瞭若指掌的李京庭, 在這刻竟然呆了。她這一呆, 令文觀財有些暗爽, 彷彿之前輸給她的對決都全數打和。

全家人, 現時好像只有她爸的形象未被提及。剛才提過, 越是奇怪就越應當排到後面才被描述。可以說的一點是, 她爸的反應尤為關鍵, 以致到在這日過後, 文觀財記在腦海裏最深刻的影像, 是她爸現時的反應。

他的形象跟昨天所見的完全相反。不是說其容貌, 而是氣質。昨天的他像是一個閒角, 說了很多話, 但鮮有人予理睬。今日的他, 到現時為止, 文觀財未聽到他說一句話, 卻成為全家人無形的焦點。

她媽平均每說三至四句話, 便會望望丈夫, 像是尋求他適當的提示, 對於女兒突然冒起的男友, 自己當下的熱情會否過於失儀?可惜從剛才起, 丈夫只是一直用旁觀的眼光望著一切。旁邊的幼女, 亦試圖從其旁觀的眼光看出玄機。

文觀財卻看出了玄機。剛在他們家門口時, 文觀財第一眼看他的目光, 跟他現時望文觀財的目光是一樣。換句話說, 文觀財曾經用偷窺者的角度看過他, 亦即代表, 他曾經也用偷窺者的角度看過文觀財。

Chapter 14

當然, 有關她爸的猜想, 都是文觀財的直覺, 完全沒有任何證據表示她爸認識他自己, 或曾暗中觀察自己。

儘管如此, 他仍堅持以上的想法, 就單憑一個眼神。

既然貿貿然來到, 又貿貿然提出跟他們一家人去迎接京望的要求, 他們又怎好意思拒絕?唯一的辦法就是只好貿貿然答應他的要求, 一行五人準備前往機場。

過一會, 文觀財於車內將會發現一件事。以致他在做與不做之間, 必須二擇其一。距離二擇其一的難題尚有好一段時間, 該來的始終會來。姑且先說說當下的一段小插曲。

在他們到達樓下, 等候她爸從停車場把車駛到來的時候, 文觀財有個非常愚蠢的擔憂閃過腦海。他昨天見他們家開的是輛四人車, 四人車勉強能坐五個人, 若等會再接過京望上車, 那豈不是超載?這顯然是荒謬的,若然是這樣, 他們剛才還會應允他一同前去機場嗎?所以, 在今日這個現實裏, 他們家開的一定不是輛四人車。果然, 她爸現正駛過來的, 是輛七人車。

其實也難怪, 因為今日除了多了個李京庭, 以及她爸那副煥然一新的形象, 這兒住宅的一切景像跟昨天可謂完全一樣, 難免會混淆。

她媽非常識趣地讓他與李京庭並排坐到最後, 自己跟小女兒則坐到中間, 到於前方司機位旁邊的空位, 肯定非京望莫屬。李京庭現時就坐到他的旁邊。說到她, 除了第一眼望見文觀財時所表現出的那幾秒驚訝外, 其餘時間, 她都彷彿不在群體當中, 像是生活在自己的腦海中, 獨自思索著一些只有自己才明白的事情。

就拿現在這刻做例子, 現在的她, 正在看著窗外移動著的景物, 車裏任何動靜以及對話一概與她無關。文觀財甚至可以保證, 雖然她看著車外的風景, 但她眼裏根本沒有風景存在, 她的眼裏只有計劃。

她對執行計劃這方面已經非常老練, 過去她一定已成就過林林種種的計劃, 儘管這些計劃不是劃時代的社會革命, 而是微細到不會有人願意停下來看一眼的生活細節。她現在正計劃著什麼?從她的時序上來看, 她應該是為著如何令那教師犯非禮一事而煩惱著。

「你兩個唔係拍拖架咩?點解冇野講嘅?」聲音來自前方的小女兒。她媽即示意她不要管人家閒事, 雖然小女兒已轉回過頭, 雙耳卻依然打聽著後方的一切。

文觀財確實有話想跟李京庭說, 但又不想被前方的雙耳聽到, 只好低聲叫向對方:「喂...喂, 喂!」奈何叫得最大聲的卻是自己, 無辦法, 她的注意不在這裏, 不得而要將聲量提高。

被他突然這樣一喊, 她顯然有些意外並轉過頭來:「咩事?」

把她的注意移回來後, 文觀財才能放心將聲線放下:「妳頭先見到我做咩咁驚訝?妳應該一早就知道我會蒞架?」

「哦...冇錯, 係有啲意外...先前都聽過屋企人講過咩我男朋友之類嘅事, 不過我冇專心留意佢地講乜, 因為我自己本身都有野忙緊...」她的語氣像是一個正在捕捉野兔的獵人, 忽而被一個小孩問的無聊問題而片刻分散注意。

「有野忙緊?我冇估錯嘅話應該係忙緊一單刑事案件?」

「非禮單案?我知...基本上涉案人物地點我都知道喇, 今朝啱啱睇過資料蒞, 不過時間無多, 要再稍微複習下先得...」

「對自己咁冇信心?唔似妳喎...」

「仲係努力緊,努力緊...」她草草笑了下, 再度把注意重新回到車外。以往的李京庭, 一律皆以勝方的姿態出現在他面前, 從未來過渡而來的她固然是個未卜先知。如今看來, 未卜先知原來也有彷徨的一面。

有關未卜先知這個問題, 文觀財以前有這樣的一個想法。所謂的先知, 是由一開始便已感知到世上所有的因果, 亦即世人所稱為的「神」, 還是說, 要透過某種神秘力量的加持才具先知能力, 未獲得力量之前, 他就跟正常人沒兩樣?無論是先天還是後天,文觀財都相信前後者皆並存, 換言之, 他是相信世上有先知的存在。

李京庭顯然是第三種先知。她並沒有先天的能力,她要是神的話, 現在就不會那麼彷徨。而她具有的能力, 也不是來自某種神秘力量。正確來說, 她根本不覺得這是一種能力, 對她來說, 一切都是她的生活經歷, 一切都來自她脫序的時間線。相對來說, 文觀財亦是她的先知, 因為這時的她, 並未知道她所設計的非禮案, 是弄得這樣天衣無縫, 而文觀財早已體會過這事實。

廢話說太多了, 他對先知的想法, 其中一個主要內容是, 一個偉大先知的必然條件。先天或後天都不是決定偉大的因素, 但某程度上他覺得後天的先知注定要比一個神還要偉大, 這個結論接著便會解釋。一個偉大的先知, 他覺得, 是該先知未獲得力量前, 在還是一個正常人的狀態下, 他不會跟其他人一樣, 對未知的將來感到在乎。

一個先知要比一個正常人過得艱難, 因為他比其他人更早知道真相, 引致到做任何事, 都會過度審視自己, 不能隨心所慾。這樣的心理質素, 絕不能成為偉大的先知。舉個例子, 某個先知要報仇, 明天就要將仇家置諸死地。在這樣的情況下, 先知不會期待神秘力量來窺探明天的結局, 就算明知結局是被仇家殺死, 他的態度與做法, 都不會改變, 這就是一個偉大的先知。

以上的說法, 就能解釋為何一個後天的先知注定要比一個神還要偉大。一個神可以明知山有虎, 偏向虎山行, 而不後悔。但神不可以對未知的事予以處之泰然的態度, 因為祂一開始已是無所不知, 對「未知」這個概念根本不理解。

所以, 若李京庭是個先知, 她也是一個不及格的先知, 處在一段不確定的路途上, 她依然會害怕。換言之, 她跟其他人其實沒兩樣, 極其量只是個比較特別的正常人。文觀財則不同, 先不管他現在離目標有多遠, 但至少他知道自己的目標, 他知道自己會是一個偉大的先知, 一個比神還要偉大的角色。

而現在, 這個未來的偉大先知, 即將要合上雙眼, 正要進行裝睡時, 想起了一件事。

雖然知道坐在前面的那雙耳, 依然很想打聽後方一對情侶的俏俏話。奈何李京庭不合作, 完全沒有意思要說話, 文觀財亦不會自討沒趣,裝睡是其中一種讓沈默合理化的方法, 那就只好令前面的那雙耳盡情失望吧。

持續的沉默, 令那雙耳不禁露出半張臉來, 窺視後座兩人的狀況。京媛沒有戀愛經驗, 身邊的朋友圈子沒一個開始拍拖, 對一個全無戀愛閱歷的人, 後座的兩人做了個拍拖典範, 男的在睡覺, 女的正眼定定看向車窗。

京媛再沒有試圖將注意放向後方。

在躲進自己眼皮內的期時, 有兩段回憶不斷纏繞住他那小小的黑暗空間裏。第一是前面那段關於先知的想法, 然後是李京庭的時間線。進而,將前後者一起進行聯想時, 竟出現了杉嘴的形象。對於她得悉要在杉嘴facebook私訊這事,是在三日前, 亦即是說這時候的李京庭根本未曾得知這事。

如果, 文觀財在這個時候, 向她提供杉嘴的facebook, 同時預告她將要在其facebook私訊並破壞V.S club的計劃, 那會怎樣?如果她在這個時候得知此事, 那三日前亦不會對當晚的mk女生所說的話感到愕然。所以說, 他現下只需說一句話, 就能將李京庭生平的計劃給粉碎。

還等什麼?粉碎李京庭的計劃不是他的心願嗎?不然自己為何在這架車上?他之所以會在車上, 是要粉碎李京庭要她哥空難死的事實。與其是這樣, 倒不如簡單點, 只說一句話便行, 不用搞得那麼複雜。然而他仍未開口, 他仍然在裝睡。

既然已合上了眼皮, 裝睡了一段時間, 索性就睡一會吧。

他騙不了自己, 他根本不睏, 高速運作中的腦袋根本不在配合。此刻的腦袋正在掙扎著, 掙扎過程大致是這樣,雖然該句話說出來非常簡單, 背後卻有很多隱憂。假如她現在就得知杉嘴這事, 不只是她的時間線, 就連自己的時間線亦會改變。

就說他自己, 在三日前那晚, 他已經親眼目睹李京庭因聽到mk妹說的話而震驚, 繼而文觀財的解釋更令她失去分寸。他確實見過這一幕, 這一幕在他的時間線裏已成鐵一般的事實。若然現在就跟她說, 改變的相信不只是那晚, 一幕的改變會泛起連漪, 導致一幕又一幕的變異。

這樣的話, 問題就來了。爸昨日因青光眼而入院, 那麼這幕會否被改變, 變成發生意外而入院, 最終不治?妹的情況會否比現在更差, 會否連自己都被她排除到傾訴對象之外?假如要這樣問下去, 最極端的狀況是, 文觀財自己還會否在這世界上?要成為偉大的先知的第一個, 或可能是最後一個考驗, 想不到現在就降臨。這是一個現成的例子,偉大的先知如何去無視後果, 明知不可為而為, 文觀財是否可無視自己有機會消失於世上的風險, 而向李京庭說出決定性的一句話?

然而他又開始想, 若果連這點都做不出來的話, 那他又憑什麼阻止李京庭的意願, 亦即阻止京望搭上空難的飛機?這裏不關乎做法的問題, 而是動機。既然京望因搭上空難的飛機而死, 這於將來已是客觀事實, 就跟三日前那晚的一幕一樣, 本質上完全相同。與李京庭的這場輸賭,本來就有以上的顧慮, 現在才意識到這問題, 顯然是自己太笨。

所以現在就要下車嗎?並且從今以後, 不要再跟這個叫李京庭的女生扯上任何關係?一切到此為止好了, 就像阿姨所說, 他現在應該專心完成學業, 賺錢養家, 這才是他這個年齡要顧慮的事, 並不是追求抽象的高尚人格。什麼偉大先知, 幸而他未曾向任何人提過此等事, 否則必須得下一番功夫殺人滅口。

不是他不應該去追求, 而是他沒有資格去追求, 是他自己放棄的。

從前座兩母女的對話中, 得悉車已到達機場。文觀財自動睡醒, 雖揉著雙眼, 卻一點也不覺惺忪。在車上, 這對情侶是偏沈默的, 而落到車上, 這對情侶比在車上更加沈默。走在機場入口的兩人, 至少隔了三個身位。

京媛從旁看著他們, 兩人不像是冷戰般的爭吵, 似是各自都被自己的煩惱纏繞著。若京媛失去了上午的記憶, 一定會認為這兩個人是互不相識的。

班次延誤, 他們都在接機大堂等候著京望。人物的分佈動靜如下, 她爸與媽於閘口前徘徊, 不時看著前頭那佈滿班機型號的熒幕, 彷彿核對自己是否站在正確的閘口外。兩姊妹在附近的排椅上並肩而坐, 她們倆都習慣發呆, 兩者卻稍有不同。京媛發呆的時候, 會看著手機, 眼裏卻視如無物。京庭則高出一個層次, 她根本不用手機,隨時就能發呆。所以京庭現在的模樣確實有點奇怪, 旁人不知, 真的以為她撞邪。

至於文觀財, 則站到不遠處的紀念品店獨自逛著。他已沒有裝扮拍拖的意欲, 與李京庭這樣隔著約九丈的距離, 不用說出口, 別人已覺有蹊蹺。

但他不在乎, 她們家怎樣想是她們家的事, 反正他現在沒心情理會。他不明白自己為何還在這兒, 要回家, 要結束眼下一切事情, 他又不甘心。但留在這兒的話, 他又能做什麼?李京庭所教的絕招, 現在看來已不管用。

假若以過往的絕招應對此事, 這事不難解決, 他會留在這兒, 繼續跟她對賭下去。現在唯一的問題是, 他沒有勇氣接受失去一切的風險。不過這是暫時的事, 所以他要做的是承認,承認自己懦弱。但這就真的能脫離懦弱的行列嗎?恐怕不能, 這恐怕是自欺欺人, 自我安慰的藉口。

承認失敗亦得要有個期限次數, 不然無止境的承認, 就只有無止境的失敗。既然這樣的話, 承認失敗的另一個辦法就是直接退出, 及早離去。

一把女聲從後跟他開口:「我睇你地又唔似嗌交, 話時話你點追到我家姐?」

京媛雖比他年少, 語氣上的壓迫感卻不輸她姐。

雖則如此, 文觀財亦從容不迫:「先頭喺你地屋企咪講哂啲來龍去脈囉, 妳冇聽書咩?」他提到過自己跟李京庭彼此都是校內電影學會的成員, 學會經常搞些聯校活動, 兩人就在一次活動中認識。李京庭當時亦有承認, 以配合口供。

「都唔見佢睇戲嘅?」語氣似是問題, 實則在說:「你講大話。」

「妳家姐都話係嘅, 唔信妳可以再問佢架?」文觀財口裏說著廢話, 內心卻不禁認同她的話。她姐的人生本身就是劇情, 何需多此一舉看電影?

京媛依舊一臉不信服, 他於是隨便說了句話打發她走:「睇妳個樣都未拍過拖架喇, 拍過拖妳就明。」

以上這句略為不羈的總結, 就這樣從一個未曾拍過拖的人口裏說出。

「我唔會拍拖。」

沒想到近乎敷衍的一句話, 竟換來意想不到的回答。不只如此, 接下來的對話, 間接使適才幾近宣佈無效的絕招, 再次起死回生。

chapter 15

假使說自己不會拍拖, 這話是從一個至少二十來歲, 有著一定社會閱歷的人說出來, 那文觀財或多或少會被信服。但現在說出這話的, 卻是個乳臭未乾的女孩。

一個處於這樣的年紀說出這樣的話, 大概是電影或小說看多了, 被情節所帶來的部份畫面內容, 如真愛沒有永恆, 只在乎曾經擁有等的訊息所感染。對於以上所帶出的訊息, 固然被大部份沉醉於熱戀幻想的少男少女為之瘋狂。但亦有一班少男少女, 思想行為卻是被理性主導, 他們喜用分析性眼光去旁觀一切, 駁斥一切, 並以此為傲。所以, 他們很有可能只從電影或小說分析戀愛經驗, 而自己卻沒有親身體驗過, 並得出拍拖根本浪費時間的結論。

某程度上, 被理性主導的那部份少男少女, 很大機會都是沒能力結識異性。當中可能是性格問題, 也有可能是長相問題, 導致從不喜歡孤單一個, 可惜偏偏孤獨一個。既然明知自己沒有機會, 不如自動退出, 並以各種所謂理性的論據, 加強自己持續單身的理由。有這些心理根本不足為怪, 只差在自己願意承認與否。

文觀財整合好上述對她的判斷, 給出了自己的答案, 再將其修飾為問題:「唔拍拖, 咩事咁睇唔開?」

「拍拖根本就係嘥時間, 兩個人蒞蒞去去都係行街睇戲食飯, 無無聊聊咁。唔駛睇其他人, 就睇你同家姐, 你覺得你地兩個唔無聊咩?」

「妳又點知我同妳家姐會無聊呢?就單憑先頭我地喺車上面冇野講, 妳就覺得拍拖就係無聊?」文觀財有興趣跟她延續對話。

「其實都唔係, 主要係我對依方面冇興趣啫。嗱你諗下, 我鍾意睇俄國同法國古典文學, 每日都會花時間鑽研裏面嘅結構, 同埋對應相關歷史嘅隱喻部份。另外我對畫作鑑賞又有興趣, 最近開始研究20世紀抽象表現主義嘅繪畫史。坦白講, 一日24小時都唔夠我用, 仲要抽時間拍拖?冇可能囉。」

「依啲就係妳唔拍拖嘅理由?定係妳驚自己冇魅力識男仔?妳依啲年齡, 身邊啲人應該拍哂拖啦?」

「我知班上有人有男朋友, 不過我身邊啲friend都未拍拖。」

「妳對咁多野都有興趣, 話唔定拍過一次拖之後拍上癮, 連嗰啲咩文學都丟埋一二邊呢?」

「唔排除有依個可能。」

「妳唔排除有依個可能?」文觀財立刻拿住她稍有矛盾的地方盤問道:「但妳又話妳呢世都唔會拍拖?」

可能面前的女生, 其語氣間散發著一種壓迫感, 令文觀財有點抗拒。以致他會對京媛有著這樣一種攻擊性, 並希望她在自己面前會有種站不住腳的感覺。正當他為著自己衝口而出的攻擊性稍覺內疚時, 才知道這種內疚完全是多餘。因為她現在並未有一絲窘態, 反倒不慌不忙。尤記得以前跟李京庭的對話期間, 她跟她妹現時的神態一樣。這令他對接下來的對話逐漸失去信心。

京媛反問他:「我有話我呢世都唔拍拖咩?冇呀, 我話我唔會拍拖咋嘛。」

「咁有乜分別?」文觀財嘗試弄清楚她的句語意思:「即係話妳而家暫時唔會拍拖, 但將來可能會拍拖?」

「我唔知我將來會唔會拍拖喎, 我只係知我唔會拍拖。」

如果她臉上稍有一點笑意, 文觀財已能斷定她是故意說著模稜兩可的話逗著自己。但他不能斷定, 因為她的答覆實際上是如此地認真。

「當我冇問過。但我想問嘅係, 既然妳唔排除對拍拖有興趣, 咁妳之前所講嗰啲令妳冇時間拍拖嘅理由, 又係咪只係妳唔拍拖嘅藉口?」

「咁我又想問返你, 點解你會覺得我要故意揾藉口去解釋自己唔拍拖?」

「好簡單啫。」他遂將自己問她問題前, 對她整個先入為主的判斷, 全都一五一十向她訴說。而他亦有心理準備, 京媛對他的話, 將會逐一擊破。

然而京媛待他說完, 便回道:「我亦都唔排除有依個可能, 或者我真係驚溝唔到仔, 所以先俾藉口自己唔拍拖。」

對於突如其來的軟化態度, 文觀財有點反應不過來, 待他終於堆砌到點話並要說出來前, 京媛已先說了句:「但我都係唔會拍拖。」

早知她不是三言兩語便能夠被說服,文觀財便乘勝追擊:「妳咁樣唔係自欺欺人咩?」

「自欺欺人又有咩問題?我又冇傷害人。對於我專注投入自己嘅興趣而冇時間拍拖, 我唔需要知咁樣係咪一個唔拍拖而自我催眠嘅藉口, 我剩係需要知而家嘅我的確想專注我嘅興趣, 而將來會點, 根本唔輪到我決定。同理, 我只需要知自己而家唔想拍拖, 至於將來會唔會拍拖, 我冇興趣理, 亦都唔輪到我理。」

「即係妳明知自己而家專注做緊嘅事, 可能係一個自我掩飾嘅藉口, 妳都會專注做落去?唔通喺成個過程裏面, 妳連少少猶豫都冇?」這是一條純粹的問題, 並無任何意圖。

「冇...」她再想了想, 再維持原先的答案:「真係冇喎。既然認定咗自己想做啲乜, 要做啲乜, 咁仲未夠咩?仲要同自己解釋做乜?所以我猶豫係多餘。任何人做咩都會有個理由, 但某程度上理由係自己俾自己嘅,用咩理由都係隨你鍾意咋嘛。」

文觀財終於知道他的絕招為何會崩潰。他的目標,是指向他整個人生, 而有件事他明顯忽略了, 就是他組織這個目標的時候, 他的人生可能連其四分之一都未曾過完。連四分之一都未夠的人生, 怎能斷定整個人生?這未免有點不分莊閒。不過這亦不是最重大的問題, 因為到目前為止, 他都認為人應該有整體目標, 哪怕人生只過了十分之一, 都有資格定立整體目標。若要這樣論資格, 難道要過完整個人生 , 死後才有資格定立生前目標?

問題是, 文觀財將目標看得太具體, 太細緻。就拿現在做比方, 要成為一個他心目中的偉大先知, 不是問題。老實說, 比起真正中二病的少年, 這目標的中二程度當屬淺層級別, 未到病入膏肓。然而, 要達至明知不可為而為的價值觀, 是否一定非要與李京庭對立不可?未必。所以, 這刻他問自己一個問題, 他究竟要不要結束這一切?而在這過程中, 他棄絕所有理性分析,棄絕所有天使與魔鬼的掙扎, 最後得出的答案是, 他不想結束。因為...

不, 沒有因為。

正當他打算為自己的答案進行解釋時, 立時停住了思想。他不需要一個體面的理由, 去解釋他剛才作出的抉擇。他知道他不想結束一切, 單純這一點, 已經勝過千千萬萬個體面的理由。他將會繼續跟李京庭輸賭下去, 亦會繼續保留泄漏杉嘴facebook一事的權利, 因為他知道無論結果如何, 都不會影響他成為偉大先知的道路。至於兩者是成功與否, 現在的他根本沒有資格得悉。

明知理由是自給自足的, 還要不斷進行自我修正, 這種行為, 不是戇鳩是什麼?她們果然是兩姊妹, 兩個都不約而同先後給他一記當頭棒喝。

見文觀財久未說話, 京媛便問他:「諗咩諗到咁入神?我講野唔係好難明咋啩?」

「冇...今日早起身有啲攰啫。」他緊接著打了一個非常沒有說服力的呵欠。

「不過話時話, 我都幾佩服你。我地全家人事前根本唔知有你呢個男朋友存在, 之前又冇見過面, 竟然可以咁厚面皮上蒞同我地去機場接人。姑勿論你係咪一個真係咁廿四孝嘅男朋友, 定背後有咩其它原因, 俾著我, 我真係冇咁厚面皮嘅勇氣。」

「真係幾厚下...」文觀財打從心中佩服中自己。

「你唔好誤會喎, 我唔係要諷刺你啲乜野, 我正話講嘅都係真心, 因為我真係做唔到。」

「我冇野呀...喂係喇, 妳同妳家姐多唔多計傾架?」

京媛搖頭:「一句起兩句止。老實講同佢同一間房住咁耐, 我都唔知佢究竟係個咩人。依層可能你仲清楚過我, 坦白講, 比起佢係個咩人, 我更加有興趣你點追佢, 我意思係你對佢究竟有咩吸引力?」

「我對佢有咩吸引力?」他轉過頭朝李京庭顧盼過去:「妳要問佢先知喎。」

「咁我家姐對你有乜吸引力?」

「佢?」他想了想, 再答說:「妳睇妳家姐, 身材幾正。」

她媽的重心已從閘口遂漸偏離, 皆因被對面的詭異景象所震懾。身為「姐夫」的文觀財, 現與小女兒有說有笑, 反觀大女兒, 卻被冷落到一旁。她媽見場面畸為奇怪, 遂想走上前拉小女兒過來, 正當打算上前時,今日的主角要登場了。

事實上, 在其餘人都未有反應前, 文觀財已認得出他。京望跟他昨天所見的並無兩樣, 唯一不同的是他不需要應酬他爸的話。這點文觀財事前有期待過, 當京望出來時, 他爸會否旋即回歸到「昨日」亢奮的狀態, 並跟大兒子細談種種奇妙的科學現象。直至現在看來, 以上這幕大概是不可能發生。他爸維持一貫的冷臉, 對兒子歸來並無顯現應有的欣喜, 京望似乎對他爸這種冷淡習以為常。只有他媽與京媛有著家人應有的反應, 而他爸則在一旁幫忙推著行李, 由於其身形略高大, 看上去倒像是請回來的保鑣。至於李京庭, 則完全是個路人甲, 碰巧在他們家路過。

當京望得知這位不速之客的身份後, 表情凝住了數秒才恢復正常, 並向文觀財禮貌性地點了個頭。似乎, 家裏每位成員對大女兒擁有男朋友, 都有驚的感覺, 當中驚喜與驚嚇參半。他媽看來是害怕剛才詭異的一幕重現在眼前, 遂有意地將京媛與文觀財隔開, 但用意明顯是多餘的, 因為她正忙著跟大哥聊天, 彷彿無人能將兩人的話題給打斷。隊伍落到最後的兩人, 文觀財與李京庭, 終於自車上的後座之後, 再有機會面臨二人世界。由於知道她現時非常忙碌, 所以亦預料到彼此會像個不相識的路人並列而行, 沒想到主動開口的卻是她。

「唔好意思阿, 其實你今日蒞, 我真係好開心。雖然你睇我個樣唔似, 但今日算係我過得比較驚喜嘅一日,我一向唔太識表達感情, 加上自己有野忙緊, 總之唔好意思...」她微笑。

剛才那段話, 前後已夾雜兩次道歉。而且她的笑意一方面表現出幸福的感覺, 這種感覺, 令文觀財看到她前所未有的「年輕」。而另一方面, 笑意是包含內疚。受寵若驚的他有點拿她不住:「駛唔駛道歉咁嚴重?是但啦, 反正我冇乜所謂。話時話, 妳而家應該計劃緊兩樣野架可?」

「兩樣野?有咁多咩?」她那失去方寸的模樣若隱若現。

文觀財告訴她所指的是教師非禮案, 以及3C校花的墜胎這兩件事。因為照日子算來, 她應該知道前後兩者。

她的表情放鬆回來:「哦...只有教師非禮案呢件事要plan啫, 另一件事唔駛。」

「個校花墜胎唔關你事咩?」

「我冇咁神通廣大。」她說出這話, 其語氣明顯對校花墜胎一事有明顯信心, 重現了一向以勝方示人的姿態。這兩件事分別讓她呈現了兩種截然不同的態度, 令文觀財著實困惑。因為他知道, 兩件事態發展, 在不同時空都有各自的後續。在沒有李京庭存在的時空, 校花墜胎的事實依舊, 教師非禮一事卻消失, 這亦是文觀財先前所不解的謎題。她對兩件事採取的相反態度, 應該跟謎底有關聯。但看她未有任何解釋的意欲, 再問下去多數沒意思, 或者謎底用不著現在這刻的他來管。

她忽然又問:「你要走喇可?」

這問題令他意識到一件事, 就是他今日冒著必要的尷尬見家長, 遠赴來機場, 卻只為了接機, 當中完全一事無成。用兩個字總結, 白來。更重要的是, 他現在還未想接觸京望, 未有任何動力採取進一步行動。看來今日的任務要到此為止, 暫且歇歇:「差唔多喇都...」

「話咁快又過完一日喇, 唔知我仲有幾多個聽日呢?」她重重嘆了口氣, 然後像是突然醒起有事要交帶般, 朝文觀財說:「對我妹好啲呀, 雖然我同佢平時唔多傾計, 但我其實幾鍾意佢。所以你啲牌氣最好改下, 不過你都未必食得住佢。」

有好幾秒, 文觀財覺得她這句話是吃醋的表現。由於今日來的目的是要裝成她男友, 而在整個過程中卻冷落了她。無論她性格上有多麼的古怪, 但畢竟她是個女生, 這點嫉妒感總會有些吧?遂出於晦氣的原因說了以上那番話。想深一層, 他的這個猜想, 未免有點自戀。她是個有話實說的人, 雖然認識她日子不多, 但大致也能概括她是哪類人。況且她若只是說晦氣話, 不久的將會亦會被揭穿。李京庭不像是這類人。

儘管如此, 他還是反應不過來:「妳亂講啲乜呀又?」

「真唔明定假唔明呀?佢會係你條囡囉。」

「冇可能。」他朝前方跟哥伴著而行的京媛, 真心不可能。其實她看上去又挺不錯的。

「可唔可能唔係由你話事嘅, 我最有資格講你地嘅未來。」

所以京媛真的會是他的女友?不管了, 現在的他管不著, 與其想這些, 不如小便。

在他到達尿兜前, 有人在旁邊站到隔壁的尿兜, 與他並列。

文觀財不其然朝身旁的人瞧了眼, 這人是爸。不是他爸, 是她爸。

洗手期間, 他亦同步在自己旁邊擦拭著臉。不只一次, 她爸於洗臉間刻意停下來, 望住了他欲言又止, 卻又洗回了臉。上述幾組動作間歇重覆著。

「Uncle, 其實你係咪有野想同我講?」文觀財忍不住問。

他停下了洗臉的動作, 不一會便說:「你同我個女行緊?」

可能剛才李京庭的預言令自己混淆, 為免理解有錯, 遂反問道:「你指你個大女?」

這一問反倒令他更混淆, 不得不反反問:「唔係佢係邊個?」

「李京庭呀嘛?冇錯...」

「其實我都冇乜好講...總之你同佢一齊行要有心理準備啦, 佢唔係你想像中咁簡單。睇你個樣都唔係啲會死心塌地嗰種人, 咁我都放心啲。我知你都唔簡單, 不過衰冇運, 有得揀嘅話, 就揀個第二個啦。」

當中文觀財只對兩件事感好奇。她爸口中指女兒的不簡單, 文觀財已領教過。但她爸說的不簡單, 跟文觀財感到的不簡單, 是有分別。文觀財以觀察者角度去感知, 而從中為何李京庭會有這樣的人生, 他不明白, 他相信她亦不明白。但她爸的語氣, 似乎是以知情人士的口吻說出來的, 彷彿知道背後因由。

第二件事, 亦是他最迫切要追問的事。他知道自己不簡單, 是因為創立了V.S club 的緣故嗎?另外又說自己倒楣, 難不成是意指V.S club最後搞不成的隱喻?她爸果然在暗中觀察自己。

固此, 文觀財不得不問:「你識我咩?」

「點會唔識?啲報...總之知道下咁啦, 我要講嘅野係咁多。」彷彿說錯了話般, 急步離開廁所。

今日顯然沒有白來。李家兩姊妹的思維邏輯, 對他日後遇到的難題, 將能盡量大而化小。可以這樣說, 從這日開始, 文觀財一直沿用兩姊妹這套邏輯過著他的生平, 直至死前。正確來說是他死亡的那一日, 這套邏輯才出了點大問題。而他離死的日子還有相當一段時間, 至於是什麼大問題, 就留待他死的時侯再說吧。

還有個小收穫, 就是她爸, 已證實, 相當有嫌疑。

chapter 16

她爸明顯說溜了嘴, 其聲稱是在報...什麼的認識文觀財。

他要說的莫非是報紙?文觀財沒有接受過任何訪問, 又怎會上報紙?雖然曾幻想過,自己成功拉攏那教師及3C校花進行相體聚會, 將V.S club理念透過聚會短片傳揚開去並成名後, 會接受眾多不同媒體的專訪。實不相瞞, 訪問內容亦已多次在他腦海中想像過。但想像歸想像, V.S club經已被流產, 根本不會上報紙, 自己更不可能成名。

不是報紙, 那會是報什麼?報名表? 報稅單?不, 統統都不合理, 她爸一定在說報紙。

於李京庭存在與否的兩段時空之間, 確實有微細差別。當中不難發現這些差別在於, 李京庭與她所引發的事, 其餘的人與事, 基本上都沒有不同。然而她爸於兩段時空之間有明顯分別, 從這可以推論出, 他對李京庭的事肯定有關聯。

接著文觀財又想, 雖則她爸於兩段時空之間各有不同, 但其思想會否有相同之處?因為兩者若稍有相同, 然而在另一個時空的他卻口若懸河, 說不定可以從這個時空狀態的他口裏套出其想法。李京庭的神秘經歷, 跟一個科學狂熱者, 這樣看上去兩者似乎更有著科幻小說般的事件關連。所以接下來在沒有李京庭的日子裏, 文觀財要設法跟她爸裝熟, 套他說話。唯一的隱憂是, 自己對科學物理等知識完全是門外漢, 就算能成功混熟, 可一句也聽不明白, 那又有什麼用?

不管了, 先別再管這些傷腦筋的事情。話說左蔚有好一段時間沒有出現, 現在倒想說說她的事。事關這天她帶了那個患有亞氐保加症的問題少年, 跟文觀財以及其妹於放學後見面。

初次見面時, 那少年跟妹一樣, 對著陌生人不甚說話, 甚至乎不打招呼。分別在於, 妹是意識到有陌生人存在, 而她那種不予以理睬的沉默,是出於單純的腼腆。至於那少年,又不能說他傲慢, 因為他像是意識不到文觀財以及妹的存在, 自己獨個兒想東西想得入神。雖然是這樣, 但並不表示他將會缺席接下來的對話, 這就是他跟妹另一個不同的地方。除非妹對某個外人有好感, 例如左蔚, 否則她不會跟任何一個外人談話, 至多點頭以作回應。那少年開頭被左蔚自我介紹, 並聲稱可以叫他外號「明膠」。

明膠聽見自己的外號被左蔚說出來時, 亦沒有表現任何反應, 彷彿左蔚介紹的並不是自己, 而是別人。正當妹跟左蔚訴說媽這陣子不會接她放學, 並提到爸的眼睛出現狀況時, 明膠首次出現於對話中:「明膠依個名係我喺討論區入面嘅網名。」說完便徑自點頭。左蔚立即把握時間盡可能延續他的話:「係呀, 差啲唔記得提依樣野添, 啲討論區多數都係圍繞電子音樂架可?」

太遲了, 明膠的思緒已離開三人可看見的範圍。妹的視線詢問般望住左蔚, 確定可以繼續她未完的話後, 才開始說回爸的狀況。到目前為止, 文觀財仍想象不出妹與明膠這兩個人一起, 可以擦出什麼樣的火花。他們四人在附近閒逛期時, 途中經過一間只有數架夾公仔機擺放著的店舖, 左蔚跟文觀財聊到一半時轉過了身, 才發現長居後方的明膠早已脫隊, 原來他徑自進了入去夾公仔機的舖裏。

原先還以為他沒有錢夾公仔, 或者可能有錢但不懂得入機, 文觀財相信後者可能性居多。當左蔚行近至他旁邊時, 卻沒有絲毫要替他入錢的意思, 只陪他直勾勾觀視著面前一架架的夾公仔機。文觀財與妹則從旁直勾勾觀視著他們倆, 左蔚明顯是陪看的角色, 一副期待著明膠觀賞完畢的樣子。明膠則完全相反, 從夾公仔機裏頭像是看到了一部電影, 若然是真的話就恭喜了, 一部電影平均有九十分鐘, 而距離明膠進來到這一刻為止, 相信現在只看到電影公司名字放映的序幕。

左蔚一時忘記了兩兄妹的存在, 遂醒起來繼續為兄妹倆擔當著嚮導, 介紹著「明膠與夾公仔機」的景點。話說明膠有個怪癖, 他很喜歡這些機的構造, 並會設想世上的商品都在機內發售, 例如盆栽, 將其不同的物種分門別類, 並放在相應的機內自動進行澆水及光合作用。如人們想買菊花, 那他們就會去一整排都是菊花的機跟前入錢購買。比較大型一點的商品如傢俬等, 他都會想像機的大小尺寸, 以便能裝進大型傢俬。這些東西左蔚最熟悉不過, 因為她已不下幾次看過明膠親自手繪的梳化機, 雪櫃機以及垃圾筒機諸如此類, 而每張繪圖皆有一定的素描功力, 幅幅都栩栩如生。

如此看來, 明膠現在必然構想著另類商品的機, 回去準備繪圖。幸而只待了十分鐘便離開, 左蔚聲稱今次算快, 一般來說至少要二十分鐘。所以每次帶他出街, 都盡量避免經過有夾公仔機的店舖。今次忙著跟文觀財聊, 以致失策。

以明膠的狀況看來, 他應該是偏好藝術方面。文觀財在想, 藝術與邏輯能力是否必然對立?事關當時左蔚提到她當年出國讀書的經歷, 順帶一提, 若然你與你的朋友都是不太健談, 但又怕沉默的那種人, 不妨邀請左蔚進到你們的圈子裏。基本上有她在, 你根本不用找話題聊, 你只需回應與附和已足夠, 某程度上左蔚也會同時間擔當發起話題, 回應與附和這三項重大工程。話說回來, 當年她一個人在海外, 名義上是讀書, 實則在遊蕩。她根本沒有讀書的意向, 出國讀書只是家人們的主意, 加上她自己當年並沒有什麼人生目標, 所以整天與幾個朋友在街上流連, 尋找刺激。

所謂的刺激, 不要以為只是一般的吸毒飲酒, 鬼仔尋找的刺激根本就是另一個層次。左蔚認識的幾個鬼仔鬼妹, 帶她到街上隨機朝途人潑水, 搶人背包等, 當然他們搶背包不是為了盜取財物, 只是單純享受被追的刺激, 所以被追到幾里路途中便會將背包放下。幸虧她腿長, 跑得快, 相比起那些有經驗的鬼仔鬼妹, 一點也不輸蝕。以上這些都不算什麼, 他們之後甚至走入黑人區, 並當著黑人面前故意說出「nigger」這個字眼。

須知道這字眼意思是黑人奴隸, 他們自己圈內可以用這字眼稱呼彼此, 但只要不是黑人的人種向他們說這字, 一定會被揍得很慘。對於那時沒有人生意義的左蔚, 屬於少有肯玩這個遊戲的女生。他們有這樣的不成文規定, 男生向男的黑人說該字, 女的自然就向女的黑人說。不要誤會這規定是為了疼惜女生, 以免被男的黑人揍, 而是男的可能會對女生留手, 女對女則不會這樣憐香惜玉。

文觀財在這時候問:「妳真係有同佢地講嗰個字?咁妳之後點呀?」

「一係俾佢地追到, 一係佢地追唔到。俾佢地追到一係就放過我, 一係就打到我仆街, 係得呢幾個可能啫, 自己諗下啦。我當年平均一個禮拜玩呢個玩足五日。 」

她口中所說的經歷, 其實在youtube上的一些整人短片裏都可以看到,但沒想過她亦曾經牽涉過在內。文觀財突然對她感到有一絲佩服, 因為自己未必有這個膽識, 當然他清楚自己不是為了道德問題, 而是缺乏左蔚的勇氣。文觀財總算找到她可取的地方。與此同時, 明膠終於將思緒聚焦到這裏來, 又輪到他發表他自己感興趣的話題, 但他說的不再是公仔機的聯想, 而是問:「唔係好明, 妳頭先所列出嗰幾個可能, 係咪仲漏咗兩個可能?」

這問題大家都知道是瞄準左蔚問的, 但大家都不知道他在問什麼。

左蔚嘗試深入探討:「你講緊乜野嘅可能話?」

「妳頭先講話, 妳一係俾佢地追到, 一係佢地追唔到。俾佢地追到一係就放過妳, 一係就打到妳仆街。我想問嘅係點解得呢四種可能?點解唔係, 一係俾佢地追到, 一係佢地追唔到。俾佢地追到一係就放過妳, 一係就唔放過妳。 一係就打到妳仆街, 一係就妳打到佢地仆街。唔係應該有六種可能架咩?」

「你噏乜呀?」文觀財心裏頭是這樣說的, 還是留待左蔚處理吧。

待左蔚跟他再詳談幾句過後, 才發現明膠這個人的邏輯很奇怪。他的思路大概是沿著一正一反, 一正一反這樣的規律運作的。就看他舉的那六種可能, 一係俾佢地追到, 一係佢地追唔到, 前後兩句都是一正一反。而接著下來的幾句, 都是沿著這種規律一一列舉出來。換句話說, 左蔚所說的字裏行間, 在他的理解, 似乎只有字面間一正一反的邏輯, 然而並沒有理解背後的含義。他不明白黑人們為何要追打那些朝他們說出種族歧視字眼的人, 這樣看來他更不會明白「nigger」, 黑奴等這些字眼如何會觸犯他們。

但又奇怪, 以上說的這些其實都不足以證明他是個邏輯能力低的人。相反, 他的邏輯能力實則上比一般人的水平還要高。明膠曾經做過一些智力測試, 他的語文能力確實比常人差, 至於一些看圖形找規律等的水平卻十分出眾。那也難怪他對音樂有天分, 音樂雖是最原始的情感顯現, 但旋律間亦有嚴謹的邏輯在操縱著。聽左蔚說, 明膠非常沉醉於古典音樂, 尤其是巴赫與韓德爾, 他經常用電子結他將前後者的作品重新編排, 有時亦會自己作曲, 但當然不會是時下的流行歌, 其音樂亦繼承兩位大師的風格。左蔚不懂古典音樂, 只懂唱k, 自然沒有剖析他的作曲風格及水平。文觀財慶幸她沒有詳細剖析, 事關他自己也對音樂一竅不通。

天氣悶熱, 周圍又沒有值得流連的地方, 附近只有一間體育館, 四個人於是進了去看人打波, 順道乘涼。離觀眾席最近的羽毛球場, 有幾個男女正在雙打。當中有個男的大力扣殺, 打中對面女生的胸膛。

女生笑道:「喂你打中我個波呀!」

「妳有咩?」男生再行糾正:「我有咩?」

以上兩句對話令其餘人都笑了起來, 文觀財與左蔚他們聽到亦會意微笑。

奈何明膠聽在耳裏的,只是該男生糾正著語句錯誤, 當中並不知道笑點在哪。儘管左蔚仍不斷向他解釋:「個男仔問個女仔佢有咩, 其實係問佢有波咩。而後嗰句係問佢有打中個女仔個波咩。」

顯然明膠到現在這刻都沒有笑意, 眉頭緊皺一會再問:「我都係唔明, 個男仔既然有疑問, 點解唔直接同詳細啲問個女仔:『妳有波咩?同埋我打中妳個波咩?』咁咪唔會令人誤會囉?」

左蔚聽過後, 比剛才笑得更為響亮。

只管處理天上邏輯的明膠, 終究不能理解地上的邏輯。

文觀財同時亦發現到, 旁邊的妹也微微笑了起來。雖然她與明膠到目前為止, 依然未說過一句話, 但剛才這一笑, 勉強來說都算是一種交流吧。對於他們兩人的發展, 文觀財當下亦不能否認, 他是期待的。縱然他們兩人是李京庭有計劃地安排在一起, 縱然知道這一切都可能是個圈套, 他依然熱切期待。而且對於他自己將會如何應對這圈套, 他更是熱切期待。

李京庭消失的日子已持續了好幾日, 但風平浪靜的日子不會太長久,今天早上正當文觀財買早餐回家時, 途中聽見有幾個人正討論著安心戀的舊聞, 就知道今日會有人來找他。說真的, 她不存在的這幾天, 文觀財有曾經想過萬一她從此不存在這世上, 甚至乎她不曾存在過於世上, 當連左蔚都聲稱不認識李京庭這個人時, 他會有怎麼樣的感受。

他會非常失落。

其實這條問題他已不只一次問自己, 但他今次答得算是比較誠實。因為他不喜歡過風平浪靜的日子, 還是他不喜歡沒有李京庭的日子?文觀財似乎未有本事再問下去, 就暫且把問題擱置在這兒。他知道他會非常失落, 這答案已經足夠了。某程度上, 習慣將問題擱置的人並不可笑, 反而急著要為每個問題賦予標準答案的人才真正可笑。

果然, 起風浪的日子要來了。就在他回家沒多久, 便收到左蔚的來電。她表示李京庭有重要事商量, 然而要商量的對象不是文觀財, 而是阿姨, 他後母。仔細問下去才知道, 她要商量的是阿姨找工作的事宜。

連這樣的事她也知道?廢話, 她當然知道。說她比文觀財更清楚他自己家裏的事, 實也不為過。

今天是周日,文觀財想也不用想, 一口便答應。

再有另一個圈套來了, 他非常期待。

chapter 17

阿姨似乎對李京庭的印象不錯, 沒有怎樣考慮便應允赴約。最大的原因應該是李京庭在生日會當日聲稱, 她亦有個朋友類似妹這樣的狀況, 給阿姨營造出同病相憐的感覺。如果邀約的人是左蔚, 阿姨應該會考慮一段時間。

另外, 左蔚又在電話裏跟文觀財說, 明膠今日也會在場, 所以亦希望文煥常今日也一同前來。那當然了, 難道讓妹單獨一人在家?不過眼下這情況著實有點古怪, 好像妹與明膠今日是去相體似的。

想到這兒, 若妹與明膠兩人真的拍拖, 文觀財會反對嗎?答案是會的。

沒錯, 你可以說文觀財歧視, 而明膠雖然缺乏正常人的交際能力, 卻可能是個天才。但以上種種理由, 都不能阻止他反對兩人在一起。若硬要說個理由解釋為何他反對, 就因為他太怪吧。反對歸反對, 文觀財卻知道若兩人真的拍拖, 亦只會是他們兩人的事, 與他無關。他可以反對, 但無權阻止兩人。

或者文觀財想太多了, 或者李京庭撮合兩人的原因, 並不是因為兩人在不久的將來會成為情侶, 而是出於另一種目的吧。不過老實說, 他情願是後者而不是前者。

決定好了, 文觀財他們三人上午探望過爸後, 便前去跟李京庭他們三人赴約。

經留院觀察過後, 院方表示爸有必要進行手術, 現在要排期。看來爸還要待院一段時間, 李京庭替阿姨找工作的時間亦剛剛好。

另外, 文觀財已「承認」了與李京庭之間的情侶關係。這是有必要的, 否則李京庭怎會得悉阿姨要出來工作?照常人思路看這事, 一定是文觀財給透露出去, 然而若彼此間的關係不甚親密, 又怎會貿貿然將家事說給外人知?其實有關爸入院的事, 兩位好友陳鼎盛以及九一妹甚至亦不知情, 所以他與李京庭之間的「關係」必須給說清楚。更何況, 他早已在李京庭家人面前擔當了「女婿」的角色, 為了以後的一些不必要的巧合所帶來的不必要誤會, 他只好名正言順地做了人家的男友。

碰巧的是, 兩家人得知這段關係後, 大致上都有相同的反應。阿姨跟女方家母都表示出驚喜的態度, 然而雙方的妹都對兩人的關係半信半疑。唯一不同的是爸的反應, 當得知後即時像個娛樂新聞記者般, 彷彿為了拿到最新鮮的娛樂頭條而積極訪問內情, 文觀財甚至懷疑他藏了支錄音筆在床上。

事後, 文觀財更覺他「承認」這段關係的做法實在太過恰當。因為在下午的會面當中, 京望將會到場。

下午的會面無疑將會是和平的,很難想像當中有任何衝突發生。這樣想就錯了, 我可以預測, 下午的會面很有可能會不歡而散, 當中所有人, 包括發起衝突的人, 連他自己事後亦說不清楚衝突是怎樣發生的。當然我有可能預測錯。

光聽上述的說法可能會一頭霧水, 但接下來當文觀財在醫院裏接過一則通話後, 上述的說法又看似十分合理。

大家可能已知道來電的人是誰, 不過我亦需負責任地指出, 來電的人確實是李京庭。

此時的文觀財知道是她後, 劈頭就問:「又有咩貴幹?冇見幾日又要我幫妳做乜?」

他猜對了, 李京庭若是沒有什麼要請求, 是絕不會打擾別人。固此, 她亦秉承其一貫的風格, 不多說廢話:「下晝我地幾個會面, 我希望你喺期間拍檯走人。」

文觀財未有接話, 彷彿正等待她解釋箇中因由。

這下子他卻猜錯了, 因為她竟說不出理由來:「唔好問我點解, 我都唔知, 我剩係知你會拍檯走人。」

沒錯, 文觀財是反對妹與明膠發展成情侶關係, 但今日的會面純屬交朋友的性質, 更何況雖然文觀財算不上是個彬彬有禮的人, 但要他在一場平靜的會面中拍檯走人, 此等失禮的事他實在做不出。

他遂問下去:「真係冇特別原因?今日下晝我地仲有冇啲咩特別事要講?」

「我點會知呀?我都係聽返我阿哥講話你今日無啦啦拍檯走人先知。」
「妳阿哥?關妳阿哥咩事?」

「哦係呀...佢今日都會過蒞。佢話佢讀心理學嘅, 想知道一啲比較特別嘅人嘅心理狀況, 順路觀察下咁喎。佢剩係話我幫你阿姨揾到社區中心度有個職位空缺, 之後我地再講下明膠同你個妹嘅問題, 之後你就拍檯走人。」

「會唔會咁無厘頭呀?」

「就係咁無厘頭, 我哥話中間仲好地地, 所以我先專登打過蒞, 順便問你今朝有冇特別事影響你情緒?唔該你認真答我, 唔好講大話。」

「係冇就冇架啦, 好地地有乜好嬲?」文觀財的確沒有說謊。
「咁就弊...究竟仲有咩理由呢...」聽她的語氣, 文觀財又再感受到她那失去方寸的樣貌。

有兩件事值得留意, 看來阿姨往後的日子會在社區中心上班, 不論她是有心或無意, 坦白說多數是有心拼合現實, 而無意替阿姨找工作。但不管如何, 文觀財依然感謝她。而第二件事, 她似乎未試過以這樣的方式告知他將來, 這次與其說是告知, 倒不如說是請求。她的語氣不像是在說謊, 也難怪她會有這樣的疑惑, 沒有動機可追尋的行為, 一般是精神有問題的人才會做. 然而文觀財是正常人, 這就是她頭痛的地方, 一個正常人絕不會按著完全無厘頭的劇本做下去。

然而, 李京庭接著亦聲稱, 往後日子的文觀財並沒有就這件事給出適當的理由, 似是有難言之隱。現在這樣一說, 不只是她, 就連文觀財對於自己日後所表現的難言之隱, 也感到莫名好奇。

雖則如此, 但不要忘記, 歸根究底都只是她對於這件小事有所執著, 文觀財可不在乎, 所以他沒有責任跟她分擔同一份的執著。現在顯然是李京庭有求於他, 如果所謂的理由是基於以上的解釋, 這根本不充分以作為文觀財要無顧拍檯走人的理由。

有見及此, 他亦開始說重點:「我點解要跟妳嗰套去做先?我睇唔到會對我有咩影響?」

「你錯喇。唔好睇少依啲細節, 因為依件細節可能會影響到你屋企人。」

不愧是李京庭, 作出請求前必先預備充足理由, 好令當時人不能輕言拒絕。

她緊接著又表示, 他爸的眼部手術將會非常順利, 沒隔多久便能跟以前一樣。若果按照他爸手術成功的這條時間線來看, 那就必然包含他今日拍檯走人的這件細節。兩者看似沒有什麼關聯, 但在李京庭眼裏, 一件微不足道的事, 絕對會逐少逐少影響時間線上的每一件細節, 進而使往後的事給完全推翻。

都是那一句, 她就是要確保時間線上的每件細節全都如實發生。

經她這樣一說, 文觀財差點忘記, 可能剛才見她對自己主動作出請求, 一時間有點得意忘形。不久前在她家的車上, 往機場的途中, 文觀財差點就決定向她提早訴說關於杉嘴的事, 差點就能將她所營造的完美時間線給搞亂。但他沒有, 不是他刻意放她一馬, 而是她的計劃, 事實上與文觀財的顧慮緊緊相連, 刻意改動對自己以及身邊的人都會帶來影響。

就像眼下的情況一樣, 換言之, 文觀財只要對未知的將來有所顧慮, 不管怎樣他都得與李京庭連成同一陣線。

雖則現時的青光眼手術非常普遍, 失敗甚至導致死亡的機率可說是微乎其微。但再簡單的手術, 只要麻醉的部分或當中任何一件細節出錯, 足以癱瘓, 甚或乎送命。這樣的新聞屢見不鮮, 他可不想以受害人家屬身份, 在各大媒體的報導下追討賠償。

「睇情況啦, 我未必一定會照住做。」說畢便收線。

話雖是這樣說, 文觀財此刻的心情卻是毫不猶豫。只要道理看得清楚, 就絕不會再像以前般左右為難。他對這些已百練成鋼, 他不介意現在是否被李京庭牽著鼻子走, 也不介意將來會否一直被牽下去, 他現在這刻只知道, 他不想他爸手術出意外的決心, 大於一切。明白這點就夠了, 明白這點足以知道自己即將要怎樣做。

儘管如此, 在毫無情緒起伏的狀態下拍檯走人, 真的很難做。正因為這樣, 收線後的文觀財, 開始培養情緒, 想一些令他憤怒的事。

基本上, 令他憤怒的事還蠻多的, 尤其是當日搞V.S club搞得最為火熱時, 成員之一的杉嘴搞內哄, 搶了自己一手建立的招牌。又例如, 他三番四次的計劃被李京庭一一搗破, 最終收皮。

不幸的是, 他發現自己怒不下去。因為能令他發怒的事只會是當下的事, 過去的事早已被冷卻, 就如在校內基本上每日都會與杉嘴碰面, 然而文觀財早已沒有感覺。相反陳鼎盛每次見到杉嘴, 都不忘在兩位好友面前粗口連篇斥其忘恩負義。

雙方終於依時在餐廳見面了, 一如預期, 對方有四個人, 兩男兩女,早已在座位上等候文觀財他們三個。(不久後在他們幾個會談期間, 鄰桌將會有個bb在叫嚷著, 情況大致上是模擬著這條影片 我將bb叫喊的片段分開三個部分)

京望主動介紹了自己, 以及前來的目的。他所說的話文觀財大概都知道, 他攻讀心理治療, 將來亦希望循著這方向出發。而他亦已經開始計劃職業路向, 他有兩個選擇, 一是做心理治療師, 二是做著類似左蔚這樣的社工, 幫助心智上需要社會協助的人。

對此, 左蔚苦口婆心勸說他千萬別走自己的舊路, 並堅持要他做心理治療師, 薪水方面不用說, 至少不用像她一樣東奔西走, 同時又吃力不討好。

(森林起火,綠色鬧鐘的響聲, 蘋果拌抹茶粉) 京望卻另有意見:「我其實寧願做妳依種社工, 起碼可以見多啲人。就算最後可能都係吃力不討好, 其實都冇所謂, 起碼見識多咗, 知多啲依個社會發生咩事, 先可以深入了解所有問題少年嘅心理狀況。我好清楚我唔係為錢, 而係要幫人。我睇妳都唔係為錢做事架?坦白講我幾敬佩妳。」

左蔚拱手作揖:「多謝你咁抬舉我先, 不過都係嗰句, 我都係唔建議你行返我條舊路。事關我都曾經講過你正話講過嘅野。你阿爸阿媽都希望你做治療師啦?」

提起他父母, 尤其是阿爸這個字眼時, 京望的臉色稍變了下, 迅間再回復正常並應說:「起碼妳而家做緊妳一直以來都堅持嘅事, 而且冇後悔。」(黑手套, 白手套, 黑手套, 白手套, 紅色玻璃樽, 黑手套, 白手套, )

「你又知我冇後悔?有得揀嘅話我或者會轉行架。」

會面頭半段都是左蔚與京望彼此對話著。從樣子上看兩人年齡差別不大, 不過怎樣計都是左蔚較大。文觀財想起了當日在他們家屋苑窺探他們一家四口, 那個時空的京望是穿著校服的, 從校服上來看, 他應該仍然是個中學生, 但現在這個京望卻已經正在讀大學。當日在機場接他時並未有為意這事, 如今聽京望這樣一說, 亦開始注意到, 原來當日有所改變的不只是他爸, 其實連京望都有微細改變。

但文觀財現時所在意的不是這事, 而是京望的性格。他沒有想過京望是如此一個老實的人, 說真的光看他樣貌一點也不像, 倒像個花花公子。至少他的表現是如此的老實, 他所說的話, 文觀財大概是說不出口的。京望雖算是與大家第一次會面, 卻很會發表自己的主見, 意見遇不合時雖不會駁斥, 但亦不會貿然附和。就像有時左蔚說的只是笑話一則, 京望卻會認真斟酌內裏的語詞, 這點有些像明膠。

京望再是這樣下去的話,他會過得比較辛苦。因為他過於認真, 但亦因為他認真,欠缺圓滑所具備的多重面孔, 文觀財才對其有所好感。頓然間出現了個畫面, 左蔚與京望, 以及阿姨都在同一處, 雞手鴨腳般招呼著接踵而來的邊緣少男少女...不, 這個畫面未必會發生。

文觀財這才想起空難的事。其實, 他是有能力改變京望的命運。他今日之所以會照李京庭的劇本做下去, 是因為對爸的手術有所顧忌。只要爸手術順利, 過了這一關, 便不會有多餘的顧忌, 雖然改變既定命運的代價, 是一場未知的混沌。或者到時候他能克服對未知的恐懼, 戰勝李京庭, 免除京望走向空難的未來?誰知道?(墮軌, 時速>100km, 兩組3A電芯)

(墮軌, 時速>100km, 兩組3A電芯, 模型)但現在, 至少這一刻, 文觀財不必想得這樣遠。難關就迫在眉睫, 他直至現在為止都未能培養好情緒, 拍檯走人這舉動似乎仍然離他很遠。

另外, 他留意到在場至少有兩個人, 思緒根本不在會面的傾談當中。其中一個固然是明膠, 理由就不必多說了。另一個則是李京庭, 位於她桌前的咖啡從未被啜過一口, 每隔兩秒便望向文觀財, 彷彿他隨時會拍檯走人似的。

「妳估我唔想拍咩, 真係拍唔落呀嘛大佬...」文觀財以這樣的眼神回敬她。

話題開始轉向妹以及明膠兩人。

慢著, 在剛才文觀財眾多的思緒中, 有一個關鍵位好像被忽略了。

讓我們重新回顧一下, 向上回顧, 再上些...找到了。當日有所改變的不只是他爸, 其實連京望都有微細改變。

沒錯, 就是這個位。

文觀財曾經下了這樣一個結論, 當日的人與事基本上沒有改變, 改變的只有李京庭, 以及與李京庭的神秘人生有關的任何人, 而當時就推斷出她爸有可能知道內情。當然以上全部都只是他主觀的假設, 但如果假設沒有錯的話,即使再微細, 京望確實有改變, 那豈不是代表...

這並非單純的憑空想像, 文觀財還記得京望剛才的一個表情細節, 當左蔚提到他爸時一他的臉色變了, 那表情顯然是不屑的。莫非他跟其父不和? 莫非他真的知道內情?這樣推敲下去, 如今坐在李京庭身旁, 與大家一同討論問題的京望, 難道跟他爸一樣, 牽汲有關李京庭神秘的身世?

想到這裏, 腦袋彷如被打通經脈, 立時大拍一下桌面, 整個人站了起來。

思路當堂一片清晰, 精神為之一振。

chapter 18

不只文觀財這一桌, 就連附近桌的人, 視線都一同注意著正在站立的他。
剛才他真的拍了一下檯, 現下又的而且確站了起來。

正當他準備坐回來, 並為自己剛才這樣的舉動試圖作出解釋時, 他的視線對上了李京庭。

事到如今, 只好順水推舟了, 已微微彎下了的腰再行挺直, 整個人開始移離餐桌, 徑自往門口方向走去。

他能聽到阿姨她們正在叫著自己, 但他已顧不了那麼多, 遂用小跑的腳步, 完成李京庭交帶落的最後一段情節, 離開餐廳。

餐廳內的李京庭亦開始啜飲她今天第一口的咖啡, 這是杯黑咖啡。從她誕下女兒那天開始, 一直以來到現在, 她都是習慣喝黑咖啡, 倒不是她特別鍾情於苦澀的韻味, 只是不喜歡加多或減少每件事身本身的元素。所以像她現時吃薯條一樣, 旁邊的茄汁必然原封不動。

走在街上已一段時間,剛才的那一幕終於已成過去了, 文觀財亦早已拋諸腦後, 因為如今有一個新的注意點令他重新集中起來。

京望與他爸一樣對李京庭的身世有所隱瞞, 他倆都知道當中的內幕。以上這句話,在數分鐘之前, 仍然是個問號, 但到現在, 已成了一個確切的句號。他很容易將自己拼合而來的假設, 當成結論, 而後再找證據證明自己是對的。

然而當中京望有沒有可能不牽涉這件事上?他的結論到底有沒有致命的漏洞?這些問題在文觀財此刻的腦袋裏是不存在, 存在的只剩下一個問題, 他要如何從京望的口中套出相關的內情。

若這事發生於幾個月前, 他一定會感到糾結, 李京庭與自己非親非故, 甚至連朋友都未必稱得上, 那自己何苦像個八婆般要對外人的事感興趣?這嚴重違反自己的風格。但現在文觀財已懂得如何應對這個問題, 重點是他根本沒有風格, 他的焦點在哪裏, 他的風格就在哪裏。

就像現在, 他的焦點是要知悉李京庭的身世, 他就得想盡辦法從任何有可能知情的人口中套料, 其餘的問題, 都跟現在的他無關。

京望不能死, 起碼在文觀財未曾得到相關訊息前, 他都要完整無缺。這樣說的話, 大概就表示在京望未曾上機前, 就要獲取所有他想知的事情。或者他不會上機, 這一切在現時依然是個未知之數。京望是個正直的人, 不管他稍後有沒有任何利用價值, 文觀財也不想他死。

在今日之前, 應該不會去找京望了, 明天再找個體面的藉口拜訪吧。

文觀財臨睡前, 終於擬好了拜訪理由, 大致上都是藉著妹的問題, 從學術上分析她的情況。至於這個「她」, 如何從妹, 轉移到李京庭處, 就要看他明天的應變技巧了。可惜明天不會留時間給任何人預備, 明天是善變的, 因為明天根本沒有李京庭的存在。但明天總會在暗地裏留下一條細縫, 若仔細找尋它,將會發現新的路徑通往目標。

雖然昨天的京望在今天已不復存在, 但今天的京望或者能給予文觀財一條新路徑。

事源因為左蔚, 她今日又要招呼從校內移交到社區中心的幾個問題學生。在眾多的客人當中, 竟找到了京望的面孔。她初時以為認錯人, 但近距離觀看之下, 果然真的是他。

這顯然不會有錯, 雖然左蔚與京望兩人於昨天才第一次見面。除非她的精神上出錯, 但她自問自己一切正常。奈何現實正向左蔚說明, 她真的是精神錯亂。莫說是認得她, 京望甚至完全不知道她是誰。更奇怪的是, 他是穿著校服, 他正正就是某間中學的一個學生, 其他同學皆可以作証。

中間有一點要解釋清楚, 京望為何會出現在這裏?他今天不是以一個問題學生的身份前來, 只是以陪襯的身份, 伴著某幾個問題學生尋求區內社工的協助。事關那幾個問題學生在說話方面表達得不太清楚, 他們都是本地學生, 看樣子似乎有類似明膠這樣的問題,但左蔚沒有深究下去。原來京望在校內是很有名的「橋樑」。

所謂的「橋樑」, 意指他經常擔當與患情緒問題的學生的橋樑, 而他亦具有這種能力, 使他們暫且鎮靜起來, 並進行溝通, 好讓他們的心情能透過京望翻譯給外界知悉。可以說, 他是校內的社工, 縱然其身份依然是個學生。但若然情況過於出乎意料之外, 就像今日一樣, 幾個都接連出現情緒問題, 京望亦無能為力, 只好朝社工求助, 畢竟他確實沒有受過專業的訓練。

一連串的證據不斷駁斥昨日所發生的一切, 左蔚的結論是, 京望昨天說的是謊言, 他根本不是在外國讀書。然而當文觀財在電話裏聽見她向自己道出該結論後, 便說:「妳咪一輪嘴住先, 我講得野未呢請問?妳冇留意到今日李京庭唔喺度咩?」

接著他便朝左蔚道出答案, 訴說途中左蔚少不免插嘴自行猜測, 當然那都是廢話, 文觀財不得不以收線作威脅, 才能讓她暫時閉嘴。答案揭曉後, 左蔚的嘴亦不可能不再次動起來。

縱然如此, 文觀財根本沒有聽在耳裏, 心中卻想著, 今天的京望竟又會這樣碰巧, 與左蔚於同一個區內就讀?這一定是個機會。有見及此, 他即時在左蔚的偉論其中插上一句問話:「佢走未?未走嘅話我想蒞睇下佢咩情況?」

「仲有咩情況好睇啫?你頭先唔係話過今日嘅京望唔係琴日個京望咩?哎好亂呀...我都唔知自己講緊乜...」

「唉妳唔駛講咁多野住喇, 妳剩係話我知佢走未就得, 好冇呀?」

「未呀...睇蒞都仲有排搞, 你想點呀?」

「我放學之後趕過蒞。」這時還有數分鐘便會響放學鐘聲。

見文觀財現時一副尋思的表情, 坐在他旁邊的兩個好友渴望對他了解, 首先開聲的是九一妹:「最近係咪又忘跟啲咩呀?可以同我地講下架喎?」
文觀財這才發現, 陳鼎盛與九一妹, 這兩個名字, 最近好像已很少在他生活上出現。

不是他要故作神秘, 他也很想將自己最近的焦點說給他們知道, 問題是他們永遠沒法子明白, 他們沒有他的奇特體驗。可以選的話, 他可不想跟左蔚分享著同一份奇特體驗。說來奇怪, 為什麼世上除了自己之外, 還有左蔚這個人知悉李京庭的存在?(森林起火, 抹茶粉蘋果)放學了, 他只好胡亂推砌一堆謊言來敷衍應對, 事後他都記不起當時在說什麼, 只一個急步匆匆離開學校, 趕往目的地。

京望果然還在這裏。在文觀財踏入該房間時, 他有半秒感覺認為京望認得自己, 因為進房後京望便望住了他。事後他才開始糾正想法, 因為他進房時已像個獵人般盯著目標, 對方才會回望自己。

固此, 文觀財嘗試盡量隱藏自己的動機, 不去望他, 裝著自己現在是來找左蔚的一副模樣。京望見房間裏再沒有奇異的目光瞟過來, 便將注意放回到那幾個問題學生與其餘在座的社工們。

而現在他正被逼與左蔚坐到一塊, 一如意料之內, 她向文觀財講述剛才在電話裏已提及過的一切。文觀財專心地點著頭, 耳裏卻注意著對面檯, 有關京望的一舉一動。

旁人或許不明白, 但他明白, 為何這位京望能擁有如此強大的耐心, 去應對當下這混亂的情況。若果你有個無時無刻拉著你發表宇宙洞見的老爸, 你如何不可能練成魔鬼般的耐心?

只見他三番四次對著從旁那幾個問題學生解釋現時狀況, 當中亦可見他的套路是有進有退, 見他們某幾個在大吵大鬧, 他不會出言阻止, 其時面不改容般朝社工們匯報他們各人的性格及應對方法, 待他們嚷個夠後, 才再主動進行溝通。

以上所說的情景, 在短短一小時內, 已反覆出現了六次。有次發作時, 京望不在場, 社工們像起火時找滅火筒一樣, 最後從廁所間誠邀了京望出來。及至那幾個問題學生的家長們到來迎接後, 人潮漸散, 京望終於喝了口擺在其檯上已數小時的暖水...我指的是清水。

而同時間, 左蔚被其他人召了過去, 這是個接觸京望的黃金機會, 若然她在場, 一定會前來湊熱鬧。現在可好, 文觀財不用花時間跟她解釋接下來與京望的對話, 到底內藏什麼謎樣的含意。他與左蔚所分享的共同秘密已夠多了, 縱然不能減少, 也盡量不必增加。

「hi, 你又喺依頭附近讀架?邊間架?」文觀財走近向他並對其展現職業笑容。

不管是昨日或今日的京望, 都不是個怕生的人。遂對文觀財的提問應答如流, 之後再順帶問他為何會在這兒, 因為看文觀財的樣子不像是一個情緒有問題的學生。製造話題的切口清晰可見, 文觀財絕對是個有位即插的人。

妹, 難為妳了, 又用妳做藉口來發展進一步的話題。

文觀財對於找話題說的技巧已能運用自如, 加上京望亦算是一個話多的人, 兩人雖則初見面卻幾乎零冷場。

他是一個滿懷熱誠的人, 正直不在話下, 志願矛頭直指向所有社會上需要幫助的人。可見, 他的形象與志向, 都與昨日的京望完全吻合。這些預料之內的事就趁早省略了, 文觀財主動接觸他的原因正是要了解預料之外的事, 也就是他現時這副校服裝束。

說真的, 京望看上去正正就像個十八, 九歲的成年人, 昨日的大學生身份似乎比較適合他的外貌, 文觀財用這點另開了話題。

京望對這問題並不感到意外, 似乎很多人就他的樣貌與身份不相稱的問題有所意見:「我其實留過兩年班級, 所以我個樣的確比同年級嘅人早熟啲...」

「心智都好早熟喎, 我見你先頭嘅應對手法, 一啲都唔輸蝕比班社工。」

「唔好咁講, 佢地有經驗過我好多。先頭嗰幾個大家係同學, 佢地嘅脾性當然我會熟啲。而且因為我比較大, 所以就...點講呢?覺得自己都有責任睇住佢地咁囉...」

又唔係同佢地有親, 睇住佢地把鬼?

這句回應如同本能反射般在文觀財心裏頭顯現出來。不, 重點不在這裏, 所以現下可以得出進一步的結論, 京望於兩個時空之間的分別, 就在於他留級這兩年時間。關鍵就在於這兩年時間。

所以, 下一個問題, 要問留級的原因嗎?當然不要, 至少不是現在。

這裏如果有仔細看剛才京望的對話, 不難發現他對留級的原因似乎不願多說, 若果他願意說的話, 剛才應該順帶提及原因吧?是成積差嗎?是因為家事嗎?一概都沒有提及, 提到留級便止住。

看來再問下去的話, 未免有點不識趣了。欲擒先縱, 要套更多的料, 恐怕今日要暫且打住。兩人在這個時候交換了聯絡方法, 妹成功為兩人的聯繫舗上雲石。

兩人一起離開了社區中心, 當左蔚再次回到房間時, 已不見了兩人蹤影。

走到街上一段時間, 兩人仍然未有因回家的路不同, 而分道揚鑣。這或許是文觀財刻意拖延的, 因為只要他稍微願意省掉不必要的路程, 他背後就有個巴士站, 而載他回家的那輛巴士正好到站。

即便如此, 文觀財依然沒有理會, 繼續伴他行多一個車站。留級的問題雖然已決定打住不問, 但他認為還能從另一方面著手試探他。

文觀財忽而沒頭沒腦地拋下了句:「我間中都會寫小說, 你鍾唔鍾意睇書?」

「間中啦, 不過小說類就比較少。咦咁你寫開咩類型?」

「依期寫開科幻嗰類。而家開始構思緊, 我有時會諗, 時間係咪真係過去現在未來咁, 呈一條直線嘅呢?」

「未必架, 不過因為我地喺三維世界度, 先會用直線嘅形式體驗時間。原來你對於時間方面都有睇法架?」

「又唔係啲咩睇法嘅, 小說嘅野天馬行空嘅啫。所以我跟住落蒞嘅構思係, 如果時間線唔係我地所諗咁直嘅話, 咁會唔會有人嘅人生, 唔係順住12345嘅時間次序, 而係例如25143咁嘅次序呢?」

京望現時望著文觀財的吃驚反應, 對於他說出以上的話, 就像瞬間認出文觀財是其家人般。文觀財對於他這樣的反應, 也有點吃驚。

兩人相互吃飽了後, 京望旋即對剛才的失禮致歉:「我先頭真係有啲意外。因為你依種諗法, 的而且確...有人同你係幾類似, 幾乎可以話係一樣。不過其實都好平常啫, 我相信人類係分享住同一份潛意識。喺牛頓時代, 除咗牛頓, 其實仲有好幾個人係同時發明咗微積分, 所有偉大嘅發明絕對唔會只係由一個腦袋諗出蒞。」

「微積分呀嘛, 係囉微積分囉...」文觀財顯然同意京望以上的說法。

「我有車喇, 遲啲再講, 估唔到今日會識到個朋友, 再見!」載著京望的巴士背著文觀財的身影揚長而去。

有人跟文觀財的構思一樣, 那人是當日不斷發表科學偉論的他爸嗎?

那人就是當日不斷發表科學偉論的他爸。這已是結論了。

推論下去, 文觀財的構思就是李京庭的人生, 那李京庭的人生, 不就是他爸的構思嗎?

文觀財又學懂了一件事。他不再計劃明天應該怎樣對京望下手。他已經知道明天是善變, 甚至是狡猾。

要面對狡猾, 倒不是要比狡猾更加狡猾, 而是掉入狡猾的陷阱後依然自得其樂。狡猾永遠只會是只懂日夜提防的人的敵人, 脫離這點, 狡猾基本上什麼都不是。

狡猾的明天將又推翻昨天的一切, 李京庭又出現於世上。

除了去機場那次, 基本上每次都是李京庭先主動找到他的, 接下來的這次亦不例外。

當這天文觀財又在意想不到的場景被她遇上時, 他過去的提防心早已不復存在, 留下的只有掉入陷阱的求生作戰狀態。

chapter 19

接下來遇見李京庭的一幕, 是在放lunch時候發生的。

文觀財與兩個好友於學校附近的一間快餐店裏用膳, 場景就在這間快餐店內, 當他捧著他的豬排飯返回到座位時, 卻發現多了個人。

多了出來的李京庭正坐到九一妹旁邊, 如今文觀財回來, 四人座位剛好被填滿。

這個李京庭不知又從何時竄了進來, 文觀財卻沒有絲毫意外, 因為只要她存在, 她一定會來找自己。遂略過應有的開場白直接問她:「又玩跟蹤呀?」

「你知我唔駛下下玩跟蹤, 都會知你今日會去邊架?」

「咁勁?妳點知架?」這句是陳鼎盛問的, 九一妹縱然也有這樣的好奇, 現下卻顯然沒有心情去問這條問題, 看她的眼神正於李京庭與文觀財之間迅速穿梭, 妄想用肉眼看清楚兩人的關係。

「可能我有自動導航啩。」李京庭答說。

「唔會呀嘛?真定假呀?」

李京庭聳了聳背, 這動作已是她對陳鼎盛盡可能的回答。

他轉而望向文觀財, 希望得到進一步的解答,文觀財當然知悉她話裏的意思, 但面對陳鼎盛那對詢問般的眼神, 他只好反問:「我點知佢噏乜?」

奇怪的是, 這兩個好友似乎都對這個間接令V.S club倒閉的女生, 沒有明顯敵意。至少對此不時舊事重提, 抱怨一番的陳鼎盛, 竟然還能有閒情與這位仇人促膝詳談。

固此, 文觀財不得不向他們稍微提醒, 遂問李京庭:「上次妳蒞就搞到我地走哂啲人, 今次蒞又有咩好帶摯?」

「算啦,」說話解圍的人卻是陳鼎盛:「其實佢某程度上都算幫咗我地。諗返轉頭, 你條友仔當時又真係玩大咗, 請個教師加入一個屬於學生嘅相體聚會度。結果事實證明唔可行啦, 條友之後仲衰埋非禮。所以話, 好彩我地Stop la收得早, 冇錯我係想我地個V.S club成功響朵, 但唔會想響臭朵。」

文觀財知道, 若是時光可以倒流, 若是中間沒有李京庭搞破壞, 他都會邀請該教師來聚會進行直播。不過就現時的技術而言, 時光不會倒流,所以也懶得跟他辯駁。

不, 陳鼎盛還有一點沒有搞清楚, 就算是李京庭一手阻止了該教師破壞V.S club的名聲, 那又是誰一開始搞分化, 使杉嘴有藉口得以與他們三個割蓆?是她。

是她將自己的計劃一手破壞的, 是她發私訊給杉嘴的。難道陳鼎盛還不知道嗎?看來他只知道當初有人發私訊告密, 但不知道告密的人就是面前這個女生。所以要給他再提醒一下嗎?

用李京庭的身份去看這事, 此事萬萬不能。若果現在就向陳鼎盛提出這件小事, 那代表李京庭都會知悉, 然而她不應該在這個時候得知這事的。

但掌握這事實的人卻是文觀財, 所以他不得不以自己的角度來決定這事。就現在的他來說, 他倒想換個玩法。

他想以一個局外人的角色, 旁觀現時這一切。亦即是說, 如果陳鼎盛期間想起了當初告密的人, 並將此事聯繫到李京庭的話, 他將袖手旁觀,他不會試圖拉開話題以及把某人拉開。

他可能負擔不起事實脫序的後果, 但現在的他只想看看, 若自己不像李京庭般刻意營造已知的事實, 不去避免任何會令事實脫序的風險, 那事情發展下去,已知的事實會有所變動嗎?

李京庭依然擺著一副得意的笑容, 似乎是因為連他的好友也站到自己那邊, 而自鳴得意。她正為著她的準備功夫而自鳴得意, 卻不知道她上半生所經營的準備功夫, 接下來很有可能毀於一旦。

不難看得出, 她今日來的目標, 不是因為文觀財, 而是他的兩個好友。

這跟上次在妹的生日會的情況有些雷同。上次她的眼神是瞄準向妹以及阿姨, 今次則是九一妹與陳鼎盛。

雖則話題是朝他們倆而來, 不過李京庭現下的手指卻是指向文觀財:「你地係咪想知依個人, 最近又有咩新搞作呢?」

「乜妳知道咩?」九一妹遏止不住了好奇心:「妳係文觀財嘅朋友?點解會知道佢咁多野嘅?」

問題無疑是朝李京庭問的, 但雙眼是朝她與文觀財詢問著。彷彿她給的答案若然含糊不清, 還有另一位知情人士進行補答。

如今這位知情人士文觀財, 筆直般望向李京庭, 等候她的解釋。

「嚴格上蒞講, 都唔算得上係朋友。講關係嘅話, 應該可以話係佢近期計劃裏面嘅一個伙伴啦,你認唔認同?」李京庭最後將波傳給文觀財。
九一妹馬上看向文觀財即將而來的答覆, 而他對以上的話置予了肯定。

九一妹釋懷般背靠椅子, 她可能連自己亦沒有意識到,在李京庭前來坐滿這四人座位開始, 她的背一直未有放鬆, 上半身稍傾前地注視著李京庭的動靜。

基本上九一妹已經知道她想要的答案, 而答案的滿意程度足以令她的上半身盡情挨向後方, 以致不問世事。

陳鼎盛的好奇心卻有待被滿足:「死仔, 有荀野搞都唔話俾我地兩個知?快啲從實招來, 你又有咩新諗頭?係咪想重組V.S club?」

「人地問妳呀, 仲唔講?」文觀財將波拋回給李京庭, 事實上他真的猜不到她所指的計劃是什麼, 她今日來的目的, 文觀財完全不能捉摸。

「而家仲未講得住, 」李京庭搖頭:「但我可以講嘅係, 絕對唔關V.S club嘅事,V.S club已經完咗...」

「哎最衰有人喺度搞搞震...」陳鼎盛自言自語般說著, 李京庭的話就此被打住。

被打住了的短短幾秒鐘,文觀財閃現了一連串想法。「算喇, 講妳都唔明, 妳繼續啦。」陳鼎盛此話一出, 遂將文觀財的剛才的想法一掃而空。

「今個禮拜六我地三兄妹會約朋友一齊去行山, 順便燒埋野食。我就想約你地三個齊蒞, 到時我會宣佈我先頭所講嘅計劃係乜野。唔知你地到時得唔得閒?」

「得呀, 行山唔錯呀。」一向不熱衷於運動的九一妹給予如此答覆。特地過來攀山涉水, 就是為了一聽李京庭與文觀財所謂的計劃。

期間九一妹掃著手機並說:「不過聽天文台講今個禮拜六會落雨, 我驚行唔成喎?」

「放心啦, 嗰日唔會落雨。」

「妳...點知架?」

「哦...我嘅意思係如果行山唔成, 咪改其它節目囉。」

陳鼎盛倒是沒有什麼意見, 但接下來竟有一條問題要問李京庭:「妳有冇facebook?」

果然想起了什麼細節了嗎?真不愧是自己身邊的好友。文觀財以上述的眼光, 窺探著陳鼎盛現時這副不透露絲毫玄機的表情。

「冇。」對於這點, 李京庭簡而精地否認。文觀財亦知道她並沒有說謊, 她在這個時候的確未有facebook,因為她還未需要用得到。

「冇facebook?」奈何陳鼎盛一臉不相信:「咁妳點生存架?」

「點生存?乜facebook會免費提供水同食物架咩?」她這樣反問。

妳總有一日, 至少有一日, 會靠facebook生存。這句感想, 經過文觀財多番壓縮後, 才不致於淪為話語並說出口。

陳鼎盛對她的話當然無從辯駁, 但他仍然未有放棄, 遂繼續問:「咁whatsapp, wechat呢?電話總會有啩?」

沒錯, 陳鼎盛已經在懷疑她。facebook的可能性雖已被排除, 但還有各種不同渠道可以供她向杉嘴告密。

可惜陳鼎盛永遠不可能得知, 她究竟是從何處得知杉嘴的聯絡方式。

依然未意識到自己凶險處境的李京庭, 竟然說出了以下的話:「不如坦白啲喇, 你想知我咁多野, 你係咪想追我?講明先, 我係鍾意坦白嘅人。」

「咁坦白講, 我又真係幾鍾意妳。可能妳唔信一見鍾情啦, 但其實真係有依樣野架。我第一眼望見妳, 就有種唔知點嘅感覺。」

「多謝你嘅表白, 聽到你咁講我真係好開心, 我亦都好欣賞你嘅坦白。不過我都想坦白同你講, 我而家雖然冇男朋友, 但暫時唔需要任何關係住。」

「妳唔係話鍾意坦白嘅人咩?我已經用行動兼夾言語蒞證明俾妳睇啦, 唔通仲未夠?我做兵都得架, 最緊要妳收。」

他果然沒想起任何細節, 不愧是陳鼎盛。文觀財又想多了,雖然他最不喜歡別人跟自己囉嗦, 但內心的他總愛跟自己囉嗦著。另外, 不知應該是值得自豪或是意外, 一個經常與自己糾纏著的女生, 竟然是別人的女神。

坦白說, 當他自己與李京庭, 在兩個好友眼中產生了一點不可告人的神秘關係時,心裏確實是雀躍的。

坦白說, 論輪廓, 李京庭又真的挺耐看...他又想多了, 又囉嗦了。

「冇錯你的確係符合我嘅其中一點, 但我真係唔需要伴侶, 我而家一個人幾開心。」李京庭接著再跟他說下去:「成個森林咁大, 我都係一頗樹啫。況且我仲又個妹, 個樣都唔錯架。再講, 我個妹星期六都會帶埋佢啲朋友蒞。你到時唔啱我個妹, 都仲有佢啲friend。係咪先?」

文觀財忍不住開口:「嘩大佬妳係咪做人家姐架?成個媽媽生介紹俾啲客咁...」李京庭暗自笑了幾聲再道:「你知我冇所謂架?」

對於一個善於展現服務性笑容的人, 亦同樣善於分辨諂媚與真正的笑容。文觀財知道她剛才的幾下笑聲是發自內心, 而之前說話時的笑容, 基本上是掛上去的。

某程度上來看這又正常得很, 談公事必然得換上一副職業笑容, 今天的一切對李京庭來說都只是公事。

不, 不只今天, 她的每一日都是公事。私事對她來說究竟存不存在?答案只有她知道。有趣的是, 之後的文觀財在某個時間, 某間餐廳重遇她時, 亦會當面問她這條問題。

陳鼎盛對她說:「唔駛講咁多喇, 我唔理妳有幾多個妹, 亦唔理佢有幾多個朋友, 我剩係知道我對妳有感覺, 我會等妳。」

「好, 咁你加油。所以你地星期六會蒞?妳知啦, 我阿哥同阿妹嗰日各自都有friend帶蒞, 我到時一個人都冇, 好冇面架嘛?我冇面唔緊要, 但我可以同你地保証, 我星期六宣佈嗰樣野, 你地會有興趣。」李京庭結尾時, 眼神位置座落到九一妹那處。

憑這眼神, 足可斷定她將會擺九一妹上檯, 或者九一妹有利用價值。

文觀財見無聊便乘機出口術:「妳咁緊張我地蒞唔蒞做乜啫?妳好驚我地唔蒞咩?」

「為咗你, 我唔會唔蒞。」陳鼎盛當然會來, 九一妹更加會來, 她不會想錯過任何有關文觀財新的動態。

換言之, 她今日的公事辨完了, 還辨得非常成功。

文觀財不認為她有這樣的信心, 至少不會自以為有足夠的魅力可以勾引陳鼎盛。

只是因為幾天後, 或不久的將來知道他會愛上自己, 今天才會有如此厚的面皮, 直接問對方是否鍾情於自己。

這一切都已經註定好, 正如文觀財今日放手一博, 陳鼎盛依然不會泄漏杉嘴私訊的事。

既然已證明了根本改不動既定事實, 那亦等同證明了李京庭的舉動是徒勞的嗎?

不等同。自我價值不能用事實來證明, 它是可以隨意建立以及推翻的,至少文觀財是這樣認為。

九一妹聽見文觀財剛才這樣說, 不禁問:「你唔想去咩?」

「我咁講啫, 你地兩個去我咪去囉。」文觀財問心, 他是好奇的, 他很想知道李京庭又想玩哪款。而且最重要的是, 京望會來。

現在不管是處在哪個時空, 京望都是潛在的線人。

一如文觀財所料, 公事一旦完結, 李京庭便掉頭走人, 頭也不回那一種。

又未至於, 她有回頭, 因為剛醒起件事忘記問文觀財, 便對其餘兩人笑說:「唔好意思, 仲有啲事要借你地個朋友一用。」

她把文觀財拉到一旁:「喂有野問你。」

「咩事咁神秘啫?」雖然他已預料到她會問什麼。

「早幾日我阿哥同我係咪約咗...」

他沒耐心聽完, 遂替她說完:「妳兩兄妹約咗左蔚, 明膠同埋我屋企人見面, 我拍檯走人呀嘛?」

「你知就得喇, 我唔駛講咁多廢話。查實你為乜事拍檯走人?」

「查實妳禮拜六會宣佈啲乜呢?」

「你禮拜六咪知囉, 你應該知規矩架?你今日唔應該知住, 到時燒野食嗰陣我自然會宣佈。」

「或者真係落雨, 燒唔到野食呢?」

「禮拜六係一滴雨都唔會落, 總之你到嗰日咪知咩事囉?」

「妳識話我又唔識話下自己。妳到我拍檯嗰日咪知咩事囉?其實妳根本就唔駛咁辛苦, 雖然我知我講乜都冇用, 放鬆啲啦...」說完便返回餐桌。李京庭臨時拉住:「喂, 你咁就走嗱?」

「我仲有碟飯未食完架, 妳想我點呀?」

她掉頭便走, 這次真的是頭也不回。

陳鼎盛一副要問問題的外貌, 文觀財事先聲明:「我唔知佢會宣佈啲乜, 老實講佢癲癲地嘅,你有野問嘅話, 記住唔好問我, 你問我我都唔識答。」

「鬼理佢宣佈啲乜咩, 妳同佢好似好熟咁嘅?係咪架?」

「熟又點生又點?」文觀財愛理不理般答道, 九一妹啜喝著凍咖啡, 一雙耳正各就各位。

「熟就得喇, 你見過佢個妹未啫?」

「見過呀, 唔錯架。不過都唔關你事, 你要等人呀嘛?」

「真係唔錯?不過睇定先, 仲有佢班friend...」

至於九一妹, 文觀財知道她很想問, 但她之後果然一句都沒有提過關於午飯的一切事情。

可能她清楚文觀財性格, 若他決定不說, 死也不會說的。

星期六的登山燒烤組合, 著實令人沮喪。這兒沒有半點誇張成分, 當文觀財看見人齊後, 他一度想找藉口離開。

事關他又忘記一件事實, 就是他已經在李京庭的兄妹面前正式見過家長, 兩人關係在他兩個好友面前已失去了隱瞞的必要。而九一妹全程間都緊跟著文觀財, 這使京媛經常投來目光。

再者, 京望找來的朋友只有一個, 竟然就是萬中無一的左蔚。尷尬情況不言自明, 左蔚當日帶同明膠, 於餐廳內見京望兄妹以及文觀財一家時, 兩人的「情侶關係」早已在她面前承認過, 當時她還不下十次聲稱:「估到你地啦, 一早又唔認...」

文觀財發誓, 左蔚在話題用完時, 必定找兩人的關係來大造文章。可惜, 有人將會比她更早爆出這事。

眾人到齊時, 雲層間如密鋪般, 沒有丁點兒能透露天空的細縫。

chapter 20

九一妹不時抬頭, 希望能找到半點陽光的線索, 奈何半點都沒有。文觀財見她這樣便說:「唔駛驚, 今日唔會落雨。」

她略皺著眉, 用半點奇怪以及半點近乎怪責的語氣問道:「點解你講野同李京庭咁似嘅?」

「似咩?」文觀財簡短地回了句。當時李京庭其實就在不遠處, 以上的對話理論上她應該聽到, 但實際上她是聽不到,她的心思暫時不在這處。

李京庭要行動了, 她開始湊了過去九一妹跟陳鼎盛旁, 重提教師非禮案的事件, 陳鼎盛雖然沒有牽涉入這單案件, 但仍然像個當事人般向她訴說著案件的來龍去脈, 期間在李京庭有意無意般詢問下, 他還提到了該教師的全名。

只要稍微翻查這個月的新聞資訊, 要找出該教師的非禮新聞不是件難事, 相信她大概已知道是次案件的當時人及詳情。

她現在做的事, 只是核對那教師的姓名, 確保沒錯。果然在陳鼎盛說出了該名字後,她已沒有意欲問下去。

反倒是陳鼎盛拉住了她, 試圖將話題延續:「話時話, 妳都仲未開估?」

「開咩估?」李京庭一副要行開的姿態。

「上次lunchtime妳咪蒞揾我地嘅?妳點知我地會喺大快活度食晏先?唔通妳真係有自動導航?」

李京庭徑自想了一兩秒, 其後便聳了下背便行開到一旁。

「又係依個動作?莫非背後有咩深層訊息?」說完轉望向文觀財, 他只能聳背以示答覆。

接觸李京庭的機會看來已是渺茫, 但陳鼎盛畢竟是個精明能幹, 主動型的狙擊手。

於步行途中, 以文觀財的認知, 陳鼎盛至少拿了兩個聯絡號碼, 兩個都是京媛帶來的那些女生朋友。其實他最初是向京媛下手的, 奈何他並不知道, 她比她姊更難搞, 李京庭的拒絕至少帶有親切笑容, 而京媛卻簡直是道牆。

不過牆對陳鼎盛來說不算什麼 , 反正已習慣撞得頭破血流。

這樣說來, 那兩個被索取號碼的女生,其實只是候補中的候補。候補便候補吧, 開心便行了, 話說回來那兩個女生現在又真的挺開心。

關於京媛, 有一點值得說。她的「牆」看上去比第一次文觀財見她時還要堅固, 情緒就是不太對勁的樣子。

當然這只是文觀財對她今天的小小印象, 並沒有放在心上, 畢竟今天的重點是等會燒烤時, 李京庭即將要宣佈的事。

現時能湊過去跟京望套料的機會, 現在是零。

皆因他旁邊的左蔚已開始發起了話題, 嚴格來說她會合大家時已開始發表, 兩個畢竟是海外留學生, 對洋人歧視華人的問題各有獨自見解。

京望維持一貫認真的表情, 與她偶而反駁, 偶而附和。

沒想到行得最慢, 差點掉隊的人是李京庭。不過看她樣子倒像是運動型的, 可能行山經驗少吧。掉隊的人多數被遺忘, 但亦有其它因素。她今日帶來的朋友, 一個正湊進了女生叢堆裏去, 另外文觀財與九一妹都是前後腳般並行, 哪有人顧得這個掉隊的人?

看漏了,原來還有一個人注意到李京庭的存在, 京媛故意落後看顧她姐, 現下開聲叫停了某個人:「你唔係我家姐嘅男朋友蒞咩?點解你唔等埋佢嘅?」

文觀財望住了李京庭, 他現時的眼神夾雜著眾多的情緒, 說不清。但若然該眼神透露的是求救訊號的話, 那他便大錯特錯了。因為李京庭回望他的眼神, 顯然是坐著看戲的心態。

早應該預料到有這樣的場面了, 他只有兩條路, 一是說清楚他們的假情侶關係, 二是上前扶住她。

選好了, 文觀財遂行上前去,期間不對眾人的面孔施予理會, 包括九一妹。

沒錯, 他不需要理會, 因為他不需要解釋。

正當要扶住李京庭的手時, 有一兩滴清涼的感覺打在他頸後方。之所以用這樣的形容而不用水點, 是因為文觀財當時沒想過在郊外空曠的地方, 會存在冷氣機滴水問題。

在場當然沒有任何冷氣機, 然而現在不只是一兩滴, 而是四五滴, 不, 是幾十滴當頭打到了眾人臉上。

星期六的今日,的而且確,下雨了。

這是第一次, 文觀財的思緒是一片空白, 經旁人提醒之下, 才懂反應急步離去。

幸而, 眾人剛起行沒多久, 滯留的地點距離起步點不太遠。這刻他們當然不能一下子回到市區, 沿斜坡下方的轉彎處, 有個涼亭, 遂成為現時的聚腳地。

文觀財的確需要休息, 不是體力, 而是腦力, 他需要腦袋重新恢復運作。

雨點撲進地面並持續彈跳著, 並且越跳越給力,這跟李京庭聲稱的「一滴雨都唔會落」, 似乎有強烈反差。

所以到頭來還是李京庭朝自己說謊嗎?看來只有這個可能, 照道理她是不會出錯的。她現在一定仍然氣定神閒, 所有的因果依然被她主導著。

文觀財遂望向她現時的表情, 以證實自己以上的猜測。

錯了。他立時反駁了自己, 就憑李京庭現時的表情, 足以推翻他剛才所想的一切。她的臉色極為蒼白, 比起得知杉嘴facebook那事的那晚, 失措的程度有過之而無不及。

這顯然不是勝利者的姿態, 這不是掌握大局的表情。

左蔚又有新話題發表, 就是舉行問責制。「明知今日會下雨, 邊個係都要今日搞行山BBQ?」左蔚的問題看上去是問責, 但實際聽下去卻只是一種玩笑的批鬥, 好讓無聊的滯留時間依然能有氣氛帶動著。照一般的情況, 這玩笑是適當的。

出來的效果卻是尷尬的, 因為這個被問責的人, 她跟在場的人誰也不太熟, 甚至連其兄妹, 也沒有熟絡到能開玩笑批鬥她。

而她明顯沒有投入左蔚的話題, 這時瑟縮在其中一角, 不用說文觀財, 就連其他人都覺得她有不妥。

左蔚見狀即對她說:「我講笑咋, 唔駛咁認真...其實落雨行山都幾刺激, 早知落雨我就著少啲布啦, 唔好睇我成條柴咁, 我濕起上蒞都有野睇架...」旁邊一眾女生都在笑語著。

京媛上前去問候她姐, 李京庭只連連推說沒事, 奈何她的面孔跟她所聲稱的沒事, 卻有很大出入。

文觀財能斷言, 現在除了自己之外, 沒人能夠跟她作深入對話。

他嘗試再望向李京庭, 希望從中可以追尋更多的線索, 而這時候, 她像是收到若干訊號般, 轉過頭來向著自己。

「你都知道發生咩事?」李京庭的眼神是這樣說的。

奇怪, 在文觀財未將她的眼神全盤翻譯前, 他已經微微點頭。

趁雨勢暫時減弱, 眾人隨即起行, 以免過一會雨勢再度加劇, 不知何年何月才能走出涼亭。

下至山腳後, 眾人像一堆水鬼般闖進了體育館。事關有人提議, 附近一間體育館的更衣室內有暖風機, 遂決定暫且把身子吹乾再計議。左蔚的家距離這兒不遠, 遂直接回家。

同時間因為她今日帶備了林林總總的燒烤用具, 京望見她狀甚狼狽, 便替她拿過東西, 送其回家。雖則左蔚已多番推說不用, 但京望依然堅持。

文觀財只草草吹了幾下, 期間陳鼎盛又提起他隱瞞與李京庭的男女朋友關係, 當然這只是玩笑的性質。陳鼎盛從來都不是會妒忌的人, 就算有時會, 亦不會妒忌那麼久。更何況, 今日他亦有所收穫。

文觀財卻無暇應接這類話題, 事關有個更大的話題值得他探討。

假使李京庭沒有說謊的話, 現實應該被改動了。他自己無疑是仍然存在這世上, 但妹呢?她的狀況會變差嗎?還是, 他根本沒有妹?另外, 爸是否正在等候做青光眼手術?他遂whatsapp妹與阿姨, 伺機問一些爸的手術排期問題, 以觀察妹與爸的情形有否改變。

沒多久兩人都回覆過了他, 幸而一切都還正常, 所有事態發展都在他認知之內。

李京庭在更衣室外獨自坐著, 她沒有打算吹乾身。被淋濕了的衣褲, 將其坐著的一帶範圍逐漸變成水窪。

她努力想著近期經歷過的事, 究竟在哪兒發生錯誤?今日不應該是這樣的。

她回憶從送京望機的那天開始, 一直想到現在這刻, 不斷反覆思量當中所發生的重要情節。

送京望機的那日, 本應一同來送機的文觀財並沒有到場。事關在送機的前一日, 她告訴文觀財一件真相,他會接受不了, 之後有段時間會刻意斷絕與她來往。不只如此, 京媛亦即將知道自己獨有的生存方式, 並且得知了自己與文觀財之間, 那個關於京望會否上機的輸賭, 同時亦會知道這場輸賭的真實含義。

她自己最後當然是贏了, 但京媛卻恨透了她, 還記得京望上機時, 京媛歇斯底里般乞求他不要走。

然後, 文觀財的後母將會成為左蔚的同事。

左蔚工作的該間社區中心, 其招待處還需要一個接線生, 他後母順利成章得到了接線生的職位。雖則職位是接線生, 但她閒來無事亦會主動跟這兒的問題少年聊天, 了解他們狀況。

至於她的「昨天」, 按正常時間線來說, 應該是下星期三, 在早晨的餐桌上, 京望重提了上星期六行山的趣事, 並聲稱當日臨上山前還是烏雲蓋天, 沒想到行至一半竟重現陽光, 全程沒有下過一滴雨。

畢竟行山這主意當初是她下的,而直至行山當日, 她仍然堅持不會下雨。就這點, 京媛還誇她是未卜先知。

再者, 京望當時向她抱怨問為什麼那天燒烤時, 她要向她那個叫文觀財的男友, 以及其兩個朋友們, 透露自己即將要到歐洲旅遊的事宜, 並拿這件事去跟他們對賭, 賭自己會不會去旅行, 整件事荒謬至極。

餐後, 她回房跟京媛詢問有關當日燒烤時的詳細情形。

這在京媛眼中可謂見怪不怪的逸事, 她姐經常像失憶般, 向她詢問有關昨天或是前幾天的事。

京媛對此已習以為常, 並跟她說回京望剛才於餐桌上已訴說過那個關於對賭的情形, 文觀財以及他的朋友會賭京望不會旅行, 而她則相反。期間京望與京媛在旁聽到了這樣的話題, 遂在當天的兩兄妹心中, 構成了一個百思不得其解的情節。

就是這樣的一個細節, 成為了李京庭追蹤當日活動狀況的一大線索, 令她得悉自己當日大概應該會做著些甚麼。

敘述到這裏, 京媛當時不其然地問她:「其實妳宣佈依個咁無厘頭嘅對賭, 究竟有咩目的?」

但在一兩秒過後, 她又改變主意:「當我冇問過啦, 反正妳都唔會講...」

京媛知道問下去只會是徒勞, 她姐很大機會不知道自己當時正在做甚麼, 又或者她清楚知悉自己的動機, 只是刻意不跟自己說...

京媛只知道, 自己可能永遠不會了解她姐的腦袋, 究竟盤算著什麼。

李京庭當然知道該場對賭是怎麼一回事, 亦非常了解為什麼要在文觀財的兩個朋友面前, 宣佈這場對賭。事關他的朋友, 將會是令京望搭上那班發生空難飛機的得力助手。但這一切都不重要, 這一切在她來說已是過去, 而現在, 現時發生的一切, 卻是錯誤的。

包括這時從衣袖褲腳間不斷滴進地面的雨水, 亦包括她現在處於體育館這件鐵一般的事實, 都是個錯誤。

這個時候, 他們應該已抵達燒烤場地, 可能正透爐起火, 說不定已宣佈著對賭的事宜。

文觀財正從更衣室出了來, 看見了坐在外面依然全身濕透的李京庭, 眼裏看著自己。

事情的具體後果, 文觀財並不知道, 他只知道, 真的有事發生。

所以, 他亦不打算隱瞞, 並將李京庭拉到一旁進一步了解情況。

不只是聲線, 就連李京庭的雙手亦在顫抖, 連帶震動著文觀財被她抓緊的一對前臂。

文觀財未有甩開她, 並向她訴說自己所知的部分:「今日唔應該會落雨, 依樣係妳將會講俾我知。所以我而家想知嘅係, 妳有冇講大話?」

「你覺得我而家個樣似係講緊大話咩?」她現在的樣子似是快要哭出來:「我身邊啲人, 京望同京媛佢地全部都講過今日係冇落過雨。」

她沒有說謊, 這點文觀財在她答之前已知悉。問題是, 現在出現了錯誤, 按正常來說, 必然是過去出現了問題, 才會發生漣漪效應般, 將現在原有的事實給推翻。

文觀財亦如實向她透露自己過去與她的經歷, 當然沒有具體說出其中的細節, 只略略表示她交帶過的事, 全都會一一實現。

換言之, 在文觀財這條時間線的過去, 並沒有出現錯誤, 一切都照她的劇本發生著。

而李京庭亦開始透露, 她那條時間線的過去亦是一切正常。所有的事, 都是按照文觀財的劇本發生下去的。

文觀財...的劇本?他的腦海頓時變得茫然, 又關他什麼事?

李京庭對他的茫然已早有準備, 遂解釋下去:「你將來, 的確有寫低我跟住落蒞會發生嘅事, 所以坦白講, 某程度上我係跟緊你嘅劇本做落去。」

這讓文觀財更加茫然, 到底是誰跟著誰的劇本, 去實現這一切的事情?

她接著說:「如果照你而家段時間線去睇, 3C校花件事已經過咗去, 而佢地墜胎件事係你話我知。而你叫我喺適當時間, 將件事講返俾你知。」

怪不得了, 因為在李京庭存在的日子裏, 3C校花雖則是有墜胎, 但沒有被廣泛傳揚開去, 所以外人幾乎是沒有渠道得知這事。須知道, 在李京庭消失的時空裏則相反, 她們墜胎的事可是被推上了娛樂頭條的。

文觀財就覺得奇怪, 她是怎樣神通廣大到可以知道她們墜胎的消息。原來線索的最終源頭, 是自己。

所以說, 他將來的自己會像李京庭一樣, 給出指定劇本並要一一實現下來?

將來的事還是交給將來的自己做決定吧, 反正他知道,, 至少在現時這刻, 他關注的地方不是這裏。

那非禮的事呢?所以這亦是他設局給自己下嗎?文觀財提出了這個疑問。

「唔係。其實你向我提供嘅線索並唔多, 當中有好多都係我自己揾, 包括依單教師非禮案。你有提過我第一次喺你生命中出現, 就會令V.S club摺埋,你亦都提過我會令教師參與聚會件事告吹。不過你冇提點樣做, 所以我大部分時間都喺度揾資料。」

原來是這樣, 這就能解釋為何在她不存在的時空裏, 3C墮胎一事依然存在, 但教師非禮案卻從來不存在過。

非禮案是她一手策劃的, 不關文觀財事, 所以該案件照道理便應該會隨著李京庭的消失, 而不復存在。

還有一件細節, 當日文觀財打算上去那間女校時, 途中遭遇的交通意外引致的堵車事件, 不管在哪個時空, 都存在。這顯然, 又是將來的文觀財告訴她的吧?他遂將上述的推斷說給她聽。

「冇錯。你會將我地第一次見面嘅地點同時間, 全部話哂我知。你提過我會喺4月13日, 由你間學校趕過去北角某個巴士站,喺差唔多時候上601P, 到時就會見到你。照咁睇, 如果唔係大塞車我都趕唔到過去, 我諗我到時會飛的士過蒞...」

不知不覺間在盤算著的她赫然回神過來, 想起現在的問題:「不過依啲之前之後嘅事已經唔重要, 因為可能一切都會改變, 重點係點解今日會落雨!」

「照而家蒞睇, 可以改變現實嘅人只有我地兩個, 因為我地大家都知道依條時間線嘅過去同將來, 所以理論上我地係可以刻意改動現實。但我地都好清楚, 我地一直以來都係按住我地嘅劇本走落去, 冇任何改動過。咁唔通...」文觀財腦海裏突然有股駭人的想法湧現, 奈何卻是當下事件的唯一解釋:「唔通有第三個人喺度玩野, 而佢又係同我地一樣?」

chapter 21

第三者?關於這個第三者, 交觀財閃現了很多面孔, 其中最為突出的面孔, 是他當日進到李京庭家時, 她爸看著自己的眼神, 那對長久以來一直觀察他的眼神。

所以,她爸現在還是觀察著一切嗎?這念頭令文觀財下意識四周張望, 彷彿期待著她爸會從這兒某個轉彎處偷看他們似的。

別傻了, 科學家觀察鐵籠裏頭的白老鼠, 難道他自己會與白老鼠一樣處在鐵籠入面嗎?當然不會, 白老鼠永遠不會知道科學家在何處。

不過, 李京庭似乎不太關心第三者的存在或其身份:「我依個剩係想知道, 到依刻為止仲有咩可以...可以扭轉返個結果...」

她錯了, 文觀財不是神, 今天下雨已經是一個事實, 任誰也不能扭轉。

不是, 其實或者能扭轉, 他看漏了一個問題。他們兩個雖不是神, 不能改變這個客觀現實。但他們的確有能力令自己即將相信一個虛假的事實。

以上這句看似有點耐人尋味, 但經過接下來文觀財的建議, 大家將會遂漸明白扭轉的秘訣。

他首先問:「妳知道今日會落雨依件事, 係咪主要由妳阿哥同妹口中得知?」

「冇錯, 係佢地話我知今日發生嘅所有事, 我先知道我今日大概要做啲乜。但而家所有野都唔同哂...我仲可以做得啲乜...」

「妳聽埋我講先...今日所有會發生嘅事, 係妳阿哥同妹講妳知,既然所有事都冇應驗到, 即係話佢地講嘅野係錯。咁點解佢地會錯?我意思係, 佢當時地會唔會只係呃妳?」

「呃我?點解?」李京庭這刻的腦袋已暫時失去原來的運作, 她要靠著文觀財一步步的講解才能支撐下去, 若此時沒有他, 她大概已倒下去。

「我地唔需要知點解。既然件事係錯咗, 就由佢錯落去。所以, 我地無論點都好, 一定要說服妳阿哥同妹, 喺下個禮拜三朝早, 當你地食早餐嘅時候, 講返佢地應有嘅對白。明唔明?」

這點並不難, 以李京庭自身的記憶力, 對於當日早餐時候兄妹倆的一言一語, 她應該還能記得一清二楚。

問題是, 她此時應該少一份驚慌, 多一份專注, 將當日兄妹倆說過的話, 說過的對白, 全無遺漏地說給今日的他們知悉, 好讓他們趕得上在下星期三將預設的對白一一給說出來。

文觀財再問她:「佢地隨咗講天氣之外, 仲有冇講其他事?」

李京庭遂說起自己將會向他兩個朋友宣佈對賭京望上機的事宜。連文觀財亦沒有注意到這件事, 他甚至沒質疑或詢問她宣佈對賭的動機, 便說出了當下的想法:「好, 咁我會話佢地知, 妳今日同佢地宣佈過依個對賭, 佢地好易話圍啫。ok, 我嗰邊會搞掂, 至於京望同京媛佢兩個, 妳知點做啦?」

「京望可能會有啲問題,佢凡事都要歸根究底, 基本上好難說服佢做一啲無厘頭嘅事...」

「得, 依個部分交俾我, 佢而家應該仲喺左蔚屋企。等陣, 仲有個問題, 京望同京媛可以呃妳關於天氣嘅問題, 咁天文台呢?妳冇睇天氣報告嘅紀錄咩?」一般人當然沒有理由會看上星期的天氣報告, 但這情況不適用於李京庭。

她回想起星期三當日, 自己的確沒有查看天文台的紀錄:「真係冇喎...我都唔知點解, 可能冇諗過阿哥同妹會呃我啩, 又可能我依排實在有太多野要記...」

這確實違背了李京庭一貫謹慎的作風, 但同時又不要忘記, 她亦只是一個人, 撇除她那些特殊的時間線, 她只是一個平凡人, 謹慎的人總會有不謹慎的一天。

「你父母呢?佢地冇提起過咩?」文觀財追問每個細節。

「阿媽去咗旅行, 阿爸唔會提依啲閒事。」

文觀財這時搔著前額, 喃喃自語著:「仲有咩問題呢...」

說到這裏, 容許我又要插嘴。文觀財應該為以上的思想以及行動表示自豪, 我想說的決不是他這副樂於助人的態度, 而是這兒的文觀財, 是他人生中少有的一次純粹性行動。

儘管他之後會為現在的表現感到疑惑, 他在幫一個他不應該幫的人。不過, 至少現在的他, 沒有想過應不應該, 亦沒有想過後果與原因。他只是單純的想, 單純的做, 單純的想幫李京庭解決她現在的困境。

突然感覺有個東西掉在胸口上, 文觀財下意識接住了它, 卻發現接住的是她的雙手。

她的雙手正扭緊在他腰間。壓在胸口上的東西, 李京庭的頭, 依然靠在本身的位置。只要文觀財雙手再往上一些, 便能做出一個完美的相擁動作。

文觀財知道她正在哭泣, 他聽到持續不斷的飲泣聲。李京庭抽泣著說:「唔可以變...千祈唔可以變...一切都要維持原狀...」

憑她的話, 她的話氣, 聽得出她真的非常害怕。

這又令文觀財感到好奇, 她害怕收變, 但原因是甚麼?拿他自己做例子, 他害怕改變的原因, 是擔心家人, 當然包括自己, 會否有負面性的改變, 再延伸下去便是會否消失在世上的問題。

將以上的原因推到她身上, 首先家人方面, 老實說, 文觀財不覺得她有多關心她家人, 她基本上像個租客, 暫且租了個爸, 媽, 兄與妹, 租了個家庭, 對他們談不上真正的家人關係。

所以到頭來, 她是為自己有可能消失而害怕嗎?貪生怕死是人之常情, 但李京庭似乎不是這樣一個人, 她不會因為這等事而害怕。這是文觀財的初步推測, 亦是最後的結論。

他決定了, 他決定將自己的雙手稍微再提高, 完成完美的相擁動作。這個決定當中並沒有任何理由, 他深知自己不是因為同情而這樣做, 這是本能反應。萬一現在有人從更衣室出來, 看見他倆相擁這一幕, 那怎麼辦?這條問題, 他的答案是不在乎, 他只知道雙手正感受著因抽泣而顫動著的腰間。

文觀財向她說了句:「好簡單啫, 妳記好對白, 再同京望京媛交代要喺指定時間講, 咁就冇問題。所有嘅事, 我地係可以控制到。」

李京庭放開了他, 但沒有為剛才的舉動表示抱歉, 並問他:「所以你而家會去左蔚屋企揾京望?定係一齊去會好啲?」

「我去得喇，唔好浪費時間。我地而家要分頭行事, 妳要做嘅事係講掂妳個妹, 依層我覺得都冇咩問題。京望比較難搞係咪?唔緊要, 我會搞掂, 仲有冇問題?」

李京庭已急步行入更衣室, 準備向妹交代事件, 文觀財則往體育館門口走去, 同時間給左蔚通電, 得悉她的地址以及京望仍然在她家後,便叫她留京望在家, 有要事要向他們宣佈。

雨勢開始減弱, 文觀財在雨中急步行走著。

雨點落在頭上的感覺, 真的非常真實。忽然有句這樣的廢話落進他心頭裏。

不, 這句不是廢話。在下著雨的街上行走, 雨點當然會打到頭上, 因為這本身就是理所當然, 所以才會是廢話。但相反, 文觀財不覺得是理所當然, 他覺得這場雨有點假。

就像看一部虛擬實境影片, 感覺很真實, 你會有這樣的感想, 是因為影片的一切本來就是假的。

他不知道自己為何有這樣的感覺, 可能是出於李京庭的引導吧?總之這場雨下得有點詭異。詭異的地方未必是這場雨, 可能是這場雨背後的, 第三者。

第三者這個詞, 是文觀財剛才自己提出的。不過, 若然李京庭過得了這關, 整件事情豈不只是他們兩人所製造的假象?

換言之, 今日本來就會下雨的, 只不過他們倆搞鬼, 令下星期三的李京庭相信今日沒有下雨。依照這個角度看的話, 第三者按道理是不存在的。雖然如此, 但文觀財就是偏信有第三者的可能, 有個第三者在搞局。

試回顧一下, 先前李京庭跟他說所有的事, 都一一應驗。但最近, 不計這次, 就拿他拍檯走人一事來說, 雖則拍檯而站這舉動是自然而然的, 但他當時沒有必要走, 他走是因為李京庭叫他這樣做。

這就是問題, 彷彿最近所有事都沒有以前來得順暢。說白一點, 就是有些「蝦碌」位, 有人故意或不小心弄錯劇情, 導致要執手尾。想到這, 文觀財開始有點亂了, 但他為何會亂?亂的人應該是李京庭, 根本輪不了他。

他正在做甚麼? 這問題你知我知, 但他不知。

我來替他回答, 他正在替李京庭完成她的任務, 他正在擔憂李京庭不能完成她的任務。

好不容易找到了左蔚的住處, 好不容易終於重遇京望與左蔚, 這對孤男寡女的身影。開門的人是京望, 見到文觀財時馬上聲稱:「我預備走架喇, 先頭見仲大雨, 所以左蔚咪留我喺度囉, 你知啦, 免得過嘅話我都唔想打搞佢。」

這聽起來有點唐突, 他似是在為自己辯護些什麼。若果放在平日, 不用說文觀財, 連一個正常人見到這樣孤男寡女, 共處一室的情景, 少不免會有一番遐想。

但今日不是平日, 文觀財根本沒有興趣知道他們是否有曖昧關係。

「你話你有緊要事同我地講?」京望亦看得出他沒有閒情打探八卦是非, 遂直接入正題。

左蔚湊了過來:「睇蒞真係幾緊要下喎, 專情咁樣趕過蒞, 究竟咩事呀?」

他們倆都一本正經地並排坐在沙發上, 左蔚更刻意將電視音量調低, 好讓文觀財接下來的演說更加清楚。

這樣認真的排場, 他更覺怯場。當然, 並不是他要說的話不認真, 而是至少, 在他們耳裏, 他說的話將會是無理甚至滑稽。最悲慘莫過於文觀財不能將整件事的來龍去脈, 給兩人訴說。

李京庭的故事本身是荒誕的, 但若經由他的口裏說出, 就會變成文觀財是荒誕的。

等一等, 他差點又忘記了自己總結出來的一些理論。京望。不管處在哪個時空的京望, 他都有可能汲入李京庭的身世事件, 因為兩個時空之間的京望, 兩者有顯著分別。

至於左蔚, 她得知了李京庭的神秘經歷, 雖不完整, 但總算見識過安心戀事件這一連串不為人所知的事實。

縱然如此, 文觀財亦不打算將整段故事和盤托出, 他首先說出有關天氣的事與李京庭宣佈對賭的情形, 再提出要求, 要求他們佯裝以上所說的情景, 都是在今日發生。

若果京望是知道內情, 他必然也會知道文觀財所提出的要求, 內裏是有苦衷的。若果左蔚對李京庭, 對一連串的神秘經歷, 已經習以為常的話, 她便不會問那麼多, 並且照他的要求去做。所以, 對於這兩人, 文觀財是寄予厚望的。

當文觀財一一將片面的事情, 及其主要要求都說出來後, 全程認真聆聽著的京望回道:「你講咩呀?」

旁邊的左蔚, 亦是一副「你講咩呀?」的表情。

人果然不能對另一個人寄予厚望, 因為隨時會爆血管。

文觀財忍著, 並反問:「即係要我再講多次?」

李京庭沒說錯, 京望是個會問到底的人:「你應該知道我問乜。你講埋啲咁無厘頭嘅野, 就要我無厘頭咁跟你做落去, 我真係冇辦法唔拒絕你。你唔駛再覆述先頭嘅野, 我剩係想知點解?」

京望原來是個局外人。文觀財重重嘆了口氣, 他這一嘆, 是名副其實的由內到外再到返內。既然京望對整件事都毫無概念, 那他更加不會將所有原由說出來。盡了人事便算吧, 自討沒趣的行為, 文觀財鐵定不會做的。

但他卻驚訝自己沒有拉門離開, 反倒站在原地繼續說:「我好肯定咁同你講, 如果你一定要知哂成件事嘅話, 我幫唔到你, 成件事太過複雜, 有機會我日後再講你知。但我想你幫我依一個忙先, 得唔得?」

「雖然你個要求真係好無稽, 但而家聽你咁認真又唔似係講笑。老實講, 我都好想幫你...」

聽到這裏, 文觀財立時無名火起, 忍不住爆發:「咩叫好想幫我啫?喂而家叫你講幾句野咋喎, 照稿讀都咁難為你?」

「依個就係問題 !」京望的聲音亦有開始提高:「點解我要照稿讀?點解大家唔可以坦誠相對?我夠可以問返你, 講哂成件事出蒞, 又有幾難為你?」

無錯, 京望是個正直的人。但同時間亦是文觀財最為討厭的那種人, 那種非要找個解釋不可的人。當然, 有這種凡是追根究底的精神確實是美德,某程度上他自己就是這種人, 但他就是討厭跟這種人糾纏。

文觀財盡量抑制著自己, 聲量再是朝幾何級數遞進的話, 早晚全層的人都會聽到他們熱烈的理性討論。在抑制的同時, 京望亦開宗明義表示對他的飄忽行為, 感到反感, 所謂的飄忽行為意指上次見面時, 文觀財拍檯走人的舉動。

「我可以講野未?」文觀財意識到自己聲量已恢復正常:「好坦白講, 今次依個要求, 唔關我事。係你個妹要求你咁做, 我只係蒞傳話。我唔知你點對你個妹, 不過如果比著係我個妹, 佢無論提出咩要求, 唔理佢有冇原因都好, 我都會答應佢。因為我著緊佢。」

「你只係不斷扯開話題, 蒞逃避我嘅問題。是旦啦, 反正你都唔肯講, 我受夠依啲不明來歷, 完全冇理由冇解釋嘅要求, 然後就叫我照住做。我唔係你嘅工人, 我嘅條件只係想知發生咩事, 你連依樣野都做唔到, 咁冇野好講。」京望說完便拉門而去。

「今晚你個妹就會同你交代你嘅對白, 記住, 依樣係你個妹嘅要求。你記住, 依件事, 同我!無關!」文觀財畢直指向那道正好被京望關上的門。

以上說的話, 尤其是最後那四個字, 他甚至懷疑自己已用上有生以來所有的精力去說, 以致他現時要小休一會, 才能有力氣將伸了出去的手指, 逐漸放下。

「嘩真厲害...我諗我啱先見識咗一場史上最無理取鬧嘅爭論, 話時話我真係唔係幾明個爭論點係邊度...我又唔知你講乜, 又唔知佢嬲乜...」

文觀財坐了下來, 他全身都在顫抖著, 但跟李京庭不一樣, 他的顫抖來自憤怒。這樣形容貌似有點奇怪, 但他們倆好像合成為同一個人。一個因達不成任務而害怕, 另一個則憤怒, 兩種情緒出於同一件事。

剛才的嘶叫, 真的耗了許多體力。這不是開玩笑, 因為他現在根本走不動:「我想喺度坐一陣, 無耐我就會走架喇, 唔好意思...」

「坐耐啲有乜所謂啫, 自己攞野飲啦, 我沖返個涼先...」她邊說邊入廁所。

無聲的電視熒幕不斷亮在他眼前, 他伸手要拿過遙控較大聲量時, 不小心將檯面上那罐不知是左蔚或京望留下的可樂, 給倒翻了。

幸好他反應夠快, 可樂濺過的範圍不大。 當他俯身抹走地上為數不多的可樂漬時, 於檯底的空隙發現了一本黑色的簿, 簿的中央頁數有一塊三葉草, 被當成是書簽夾在簿裏頭。

一個女孩家有這樣的簿仔, 一定是日記什麼的吧。須知道窺探人家私隱是不道德的行為, 文觀財決定從三葉草夾著的那一頁開始看起。

簿仔順著弧度被打開至三葉早的那頁, 果然是日記, 頁的左上方寫低了今日日期。

但又奇怪, 裏面並不是一段段文字, 而是...點樣形容呢,就好像一般人寫筆記摘下要點, 裏面有一個又一個的圓圈,圈裏頭盡是那些要點。

至於要點的事項, 我不能盡說, 因為左蔚的字實在太鬼畫符, 根本無法解讀, 相信文觀財亦看不清楚。

較清晰的文字倒是有的, 文觀財正看著他能讀懂的幾行字。

男孩單純的想幫女孩解決她現在的困境。

突然感覺有個東西掉在胸口上, 男孩下意識接住了它, 卻發現接住的是她的雙手。

女孩的雙手正扭緊在他腰間。壓在胸口上的東西, 她的頭, 依然靠在本身的位置。只要男孩的雙手再往上一些, 便能做出一個完美的相擁動作。

他知道她正在哭泣, 他聽到持續不斷的飲泣聲。(之後又是一連串的圓圈重點, 鬼畫符。)

男孩決定了, 他決定將自己的雙手稍微再提高, 完成完美的相擁動作。這個決定沒有任何理由, 他深知自己不是因為同情而這樣做, 這是本能反應。萬一現在有人從更衣室出來, 看見他倆相擁這一幕, 那怎麼辦?這條問題, 他的答案是不在乎, 他只知道雙手正感受著因抽泣而顫動著的腰間。

這...不就是今日體育館內發生的事嗎?男孩女孩...他與李京庭...

文觀財的腦一時轉不過來...

依本究竟係乜蒞?

究竟而家睇緊啲乜...

chapter 22

電視熒幕的亮光, 依然不時閃爍在日記裏頭的字句間。廁所裏頭的沖花灑聲音, 依然不斷響進文觀財的耳裏。

他當下做這樣子的解釋: 這未必是一本日記, 左蔚只是一時心血來潮寫一些小說, 但看裏頭一堆這些潦草橫飛的字(或應該用塗鴉來形容?), 她似是在寫劇本。沒錯, 這本一定是劇本。這些只是一些場景動作, 碰巧跟剛才自己與李京庭的一切互動相似罷了。

好, 原來只是一場誤會! 遂合上左蔚的劇本。

真的只是一部如有雷同, 實屬巧合的劇本嗎?牽強了些吧, 看真點, 他再次打開這部劇本。入面所記載的男孩女孩, 至少那男孩的心聲, 跟文觀財剛才在體育館裏的心聲, 幾乎是一樣。

不, 不是幾乎, 是一模一樣。

試問, 心聲可以一樣的嗎?

文觀財單純的想幫李京庭解決她現在的困境...他深知自己的擁抱不是因為同情, 這是本能反應...還有, 他真的不在乎自己與李京庭的擁抱, 會被任何人發現...

關於靈感,曾經有個這樣的說法, 靈感都不是憑空想像, 說得具體一點就像條渠,渠通往每個人的潛意識, 即內心世界。否則那有這麼多作家, 這麼多故事?左蔚就是一個具有靈感天賦的劇作家, 她就是有通渠的本事。吹咩?

好, 說到底又是一場誤會! 遂合上左蔚的傑作。

你唔係信呀嘛?認真?文觀財自問, 再自答, 不信。現再三打開這部傑作, 問題是, 相似得太過份了, 簡直就像是從文觀財的腦袋照抄下來的。

抑或是倒轉過來, 他的思想實情是從劇本照抄下來...不, 越想越亂, 越想越離譜, 他不能再妄想下去。

再說, 這只是其中一頁, 且再看過之前的那些頁數再斷定吧, 看下去一定能證明自己只是想多了。

正常啲啦, 唔該...文觀財開始用他樂觀的指法掀動頁數, 祈望其餘的內容一切正常, 正常大概是指與自己的生活完全無關, 他不想跟這本下三濫的作品扯上關係。

不知是不幸還是走運, 一路掀過來的內容都潦得無從稽考。這應該是走運吧, 繼續無從稽考下去的話, 就只能證明只有一頁是實屬巧合。這樣他就能永遠合上這部下三濫劇本, 並趁左蔚出來之前, 將它放回原地, 沒事發生過...可惜。

可惜, 文觀財永遠也不能合上它。他現正停上翻動頁數, 因為他的目光關注在某一頁, 某一段能看得清楚的幾句文字。

男孩決定要去女孩的家, 真的要以男朋友的還是要想過第二種身份?當日說要用男朋友這身份時, 她未有絲毫抗拒。以她天馬行空的思維, 她就不能給予他一個更加適當的探訪身份嗎?

(中間再度一堆鬼畫符)

確實, 今日尚算幸運。這幢住宅看上去守衛森嚴, 他還以為經過樓下管理處時, 儘管有大廈門口密碼, 但見他生面口, 準會盤問一番, 誰知管理員並未有絲毫動作。

再看看左上方標記著的日期, 正正就是當日文觀財上李京庭家, 並且一同迎接京望的日子。

沖花灑的聲音就在此時結束, 廁所裏頭一片寧靜。文觀財在水聲停止的一刻, 猛然轉回頭盯住了廁所門。

廁所裏面的人看來已沖完涼, 並響起了零碎梳洗與整理物品的雜音。他等待著廁所門把轉動的聲音, 到底出來的會是誰?

廢話, 不是左蔚還會是誰?

終於, 廁所門被打開, 出來的人理所當然是左蔚。她現正隔著毛巾大力搓著自己的披頭散髮, 從她的視線望過去廳中, 只見文觀財站了起來對向她, 手上拿住樣東西。

沒錯, 他不怕左蔚知道自己正在翻她的東西。此刻朝她高舉手上的簿, 尤如向著一個殺人犯出示其殺人的証據, 進行對質:「咩蒞?」

左蔚現在才注意到他拿在手的東西, 並即上前拿了回來, 夾雜著些少害羞以及一絲怪責的語氣說:「乜你睇人啲野架...你喺邊度揾到架?」

文觀財沒有理會她在說什麼, 只知道她仍然未有回答自己的問題:「依本係咩蒞?」

他這時候的表情實在過於認真, 令左蔚不得不也認真起來:「依本係我將會寫嘅小說,其實都仲係構思階段啫, 坦白講會唔會真係寫都未知...呃, 咁係咪有咩問題?」

基本上, 她現時所說的, 跟文觀財先前的猜想未有大出入, 但這真的只是一個碰巧的誤會?沒可能吧, 他知道自己不能將這樣離譜的事情, 當作誤會般放到一旁, 置諸不理。

文觀財逐漸將態度軟化起來。沒辦法, 他知道自己太過先入為主了, 當拾到這本簿並對左蔚表示知道這本簿的存在時, 老實說, 他已期望左蔚下一秒就會像個幕後大boss般, 被逼供出所有事情的來龍去脈。

他又想多了, 在他面前的左蔚, 跟幾分鐘前聽他說李京庭的要求時沒有不同, 亦是一副求解釋的樣貌。

「但係點解有啲內容...」文觀財差點就要說她所寫的部分內容, 跟他部分的人生是完全相同。不能這樣說, 要換個問問題的方式:「我意思係, 妳啲構思...係邊度蒞呢?有冇話喺邊度攞啲靈感返蒞嘅呢?」

「冇喎...我都係自己諗咋喎...」左蔚漫不經心地說著, 不一會再定眼望住了他, 認真問道:「你唔係喺邊度見過有相同嘅內容呀嘛, 喂依啲全部真係我自己作架...不過如果你喺第二本書見到有同我相同嘅橋段嘅話, 你一定要話我知喎?你知啦, 人地寫過嘅野, 重覆就冇意思啦...」

「冇...冇呀...」文觀財再次坐在沙發上, 托住了腮細思著現在的問題。他剛才的否認某程度上的確沒有撒謊, 他確實沒有在第二本書看過相同的內容。

若非左蔚仍把那本簿收在手裏, 他真的會再打開那兩頁, 再次驗證剛才所見的字句是否還存在, 那些字句是否在他思覺失調的情況下才存在。

再這樣問下去是沒有意思, 左蔚是不知情的。一張白紙, 不論用什麼角度去觀看, 都不會看出有任何內容...

沙發忽然下陷, 令文觀財嚇了一小跳, 原來是左蔚坐到他隔旁。她看著他問:「你冇事呀嘛?你今日好古怪喎?」

文觀財推說沒事, 他不知道為何自己還待在這兒。可能他正在等著那一刻, 那一刻當她放下那本簿, 那一刻當她不為意, 他就能再次驗證那兩頁的內容。

現在, 她將手上的簿放到了檯上。這一秒, 文觀財確信他接下來將會用全副精神, 再去偷看那兩頁紙。但他錯了, 他又錯了, 接下來他全程會被左蔚的故事吸引著, 無暇理會那本簿的存在。

左蔚要說的故事, 是她的過去, 亦是檯頭這本簿的出處。又要說回她當年到國外讀書的經歷, 當時跟那些鬼仔鬼妹流連街頭, 到處闖禍, 尋找刺激。其實, 她當時心裏是不好受的。

關於闖禍, 左蔚有件事可以肯定, 闖禍對她來說絕不是玩, 是件極其認真的事情。因為僅通過闖禍, 她才能證明自己, 她是有東西可以優勝過其他人。

同伴們搶人家背囊, 走到不遠處放低便逃之夭夭。左蔚則不然, 她就要玩出新高度, 搶過人家的手袋背囊後, 途中見到有些開著車窗, 正在行駛的車輛, 便將搶過來的物件一口氣丟進車窗裏。

同伴們用水淋到人家臉上, 左蔚就用橙汁, 甚至是尿(左蔚在這裏堅持不說尿是誰屙的)。終於有一次, 她的對象是當地警察, 對象應該是她深思熟慮的, 結果嘗到了人生第一次的手銬。就是這一役, 她被她的同伴們稱王。

注意, 他們是用「king」這個男性化的稱呼, 而不是用「queen」, 這是對作為女性的左蔚, 一個很俾面的尊重。

不消數個禮拜, 左蔚已對「king」這個稱呼感到厭倦。因為這是個空洞, 沒有任何承載物的稱呼。

若是稍微細看之下, 就會發現這個稱呼是單靠比較得出來的, 她稱為王, 是因為其他人不入流, 但總有人能比她玩得更癲更喪。那下次她要怎樣?淋人鏹水, 才能保坐地位嗎?

左蔚就是看穿這一點, 空洞的稱呼永遠有個破綻, 它是被動的, 被比較的。換言之沒有比較對象, 它便沒有意義, 這是一個多麼沒性格的身份...

好不容易才建立的身份, 原來是沒有任何意義。有一晚, 左蔚在街頭喝著幾罐啤酒, 事實上還吸食過些少藥物。她預備在這兒過通宵, 或是第二朝睡在陌生的床上, 身旁睡了個陌生男人, 或者她沒有第二朝...

對於一個沒有意義的人, 其將來的人生又何必太認真?有把女聲這時候在迷迷糊糊的左蔚耳邊說:「死得未呀妳?」這顯然不是她的同伴, 就算他們懂廣東話, 也不可能這樣流利。

「差唔多啦...」左蔚當時下意識這樣答, 根本沒有理會問的人是否有挑釁的動機, 甚或乎這聲音可能是酒精配上藥物的獨特音效, 反乎她就是甚麼都不在乎。

「我都就蒞架喇...」女聲這樣回答她的話。多麼同病相憐的回應呀...左蔚轉過頭望向這位與自己同病相憐的人。

一望之下, 她笑了, 酒精配上毒品不只有獨特音效, 還有奇特的視覺效果。因為在她身旁的女生, 左蔚以為那把女聲的主人是個女生, 但這是錯的。她...嚴格來說是它, 根本不能用人來形容。

左蔚見識過各類的acid trip (啪野之後的迷幻狂想), 沒有見過這樣真實, 又超現實的情境。

真實是指周圍的一切景物都是正常, 女聲也是正常, 而且可以有理性的對答。而超現實的部分則是, 面前女聲的主人, 左蔚找不出它有絲毫人的輪廊, 好像有對腳, 但看真點又不是腳, 倒又像個廁所板, 就是一副...左蔚這時竭力在想適當的形容詞, 對了, 畢卡索的畫, 總之就是完全抽象。

它身上還掛著, 不知是掛著還是它身體某一部分本身是這樣,它充滿一連串球狀型的物體。看見這樣子的生物, 左蔚依然是笑的, 這真是一次不同凡響的acid trip呀!

事實上, 文觀財聽到這裏, 尤其是球狀型物體那部分, 才開始對左蔚的故事有興趣。大家可能都猜到原因, 但這點我還是要容後再說。

雖然其外觀不足以用「人」來形容, 但左蔚在敘述過程中亦多次用到「個女仔...」, 這樣的話我就不用「它」這般苛刻, 用回「她」吧。

記憶中, 她們聊了很多, 聊了很久, 左蔚問她是否失戀?是否被家人嫌棄?是否做人無目標?女生一概都沒有正面回答, 只是嚷著與其在生的話, 不如安靜死去, 不用再煩惱世上一切事情。

當時最先動議一同自殺的是左蔚, 而其後阻止這個動議的人亦是左蔚。

對於她提出一同自殺, 並問哪種死法比較舒服時, 該女生沒有回應她。其後左蔚又改變主意, 這倒不是因為藥物關係導致她反覆無常, 而是她本身的性格如此。

正正就是她這樣的性格救了自己, 她的人生一旦到了谷底, 總會有理由反彈上來。這就是反覆無常的其中一項優點, 它有自動調節的能力。

然而, 這次的反彈理由是, 左蔚忽然意識到自己不想做一個完美主義者。其實, 所有有自殺傾向的人, 或多或少都有完美的傾向。

不說其餘人, 就說左蔚自己, 她今次自殺的原因, 是自己不能達到心中想要做的事情。事實上, 她想畢業, 想邀家人看自己的畢業禮, 但她做不到。她想幹一番事業, 令以前所有認識她的人都爭相前來跟自己裝熟, 但她做不到。

不說自殺死後會出現什麼樣的境況, 這是無從得知, 亦是浪費時間的。左蔚關心的是, 若她的人生循著自己心中的方向一一實現, 她會畢業, 會成就一番事業, 所有事情都能像數學般預測的話, 人生豈不只是一條求x的二元一次方程式?

完美主義者往往都是一群悶蛋, 左蔚不想成為一個悶蛋。她跟自己的人生計劃脫了節, 實情是天給予她一次機會, 讓她擺脫成為悶蛋的可能。只要接受這個機會, 她就能感受無時無刻的刺激, 因為她永遠不知道下一秒會蛻變成什麼東西。

唯有當自己自然死去, 才有機會見識自己最後會蛻變到什麼樣的地步。

旁人或者會說, 吃不到的葡萄是酸的, 以上這些只是自欺欺人的謊話。但不要忘記, 「這只是自欺欺人的謊話」這句本身亦只是個假設, 可以是真, 也可以是假。

倘若為了這疑幻疑真的假設, 而不斷煩惱, 不斷地心有不甘, 這就決不是左蔚的做人原則。她的原則是四個字, 開心舒服。

她的人生, 不應該活在旁人的假設裏, 而應當放心讓自己的原則一直導航下去。

該女生聽到這裏, 才開始作出回應。她說左蔚有套獨特的說服方法, 一般說服者通常會給聽者製造一個現象, 說明聽者沒有很慘, 比他不濟的人多的是。

但左蔚沒有這樣做, 她的方法是創造一個共同努力的心態, 是樂觀, 是積極的。左蔚甚至邀請她十年後再回到同一個地方, 承諾令對方見識一個不一樣的自己。

「希望妳到時至少似番個人啦...」左蔚當時笑著跟她說。

當然, 左蔚沒有刻意進行說服, 她只是愛吹水, 囉嗦不停。但經女生這樣一說, 又立時覺得自己的說服力還蠻不錯。

女生甚至提議她可以去做開解人的事業, 她有這樣的才能。就這樣, 左蔚的人生開展了新的一頁, 左蔚遂成為了現在的左蔚。

「咁佢呢?佢事後點呀?」文觀財追問她/它的下落。

「我點知呀?我當時都醉到乜咁, 事後都訓鬼咗啦。不過, 我諗多數係我自己嘅幻覺蒞。但係咪幻覺都好, 至少我有得著。」

左蔚還提到, 在街頭睡醒的第二朝, 其大腿上發現一塊三葉草。直覺上, 她覺得是該女生留低的。

不管這直覺準不準, 她都想為她這次的acid trip 留下回憶, 所以該塊三葉草依然留到現在。她很想再碰見那個女生, 很想知道她現在過得怎樣, 跟以前究竟會有多大分別。

但左蔚知道這是不可能的了, 所以一直構思著一部小說或劇本, 以那晚的女生為女主角, 每天幻想著各式各樣的劇情。

左蔚用手指頭敲著簿面:「係咪好變態呢?我竟然有咁多幻想...俾你拆穿咗就冇計啦。不過講到尾我都係個女仔蒞嘅...有咁多依啲幻想都好正常啫...」

chapter 23

左蔚的故事就此告一段落, 但在文觀財眼裏, 這僅僅是個開頭。

剛才提到過她小說的裏的女主角是以那晚的女生為原型, 那男主角呢?文觀財朝他提出了這個疑問。

「隨咗女主角之外, 其他人都冇原型, 其餘角色只係為襯托女主角而出現架咋...」左蔚笑了笑再說:「唔好諗到我咁專業啦, 我寫蒞玩下咋嘛...況且我都未必真係會寫落去...」

現實與左蔚構思, 基本上都能一一對號入坐。左蔚將那晚出現的不知名生物為原型, 並將其構思成她小說中的女主角。據文觀財的了解, 該女主角的一舉一動, 都是李京庭的寫照。

所以是不是可以得出這樣的結論, 李京庭是左蔚構思的女主角, 而作為男主角的文觀財, 就只是為了襯托李京庭而存在於世上的角色?那文觀財究竟是誰?他的確是個有內在思想, 有血有肉的人阿!他非常肯定, 自己的存在並不是為了任何人, 但現在到底發生了什麼事?

太快了, 他又太快為自己下了結論, 太多的假設依然未能解釋得通, 就一頭撞入結論當中。若李京庭是左蔚構思的女主角, 那就等於間接承認李京庭就是那一個抽象以及不成型的東西, 兩者有關連的嗎?

暫且不得而知, 現時唯一能知悉的是, 文觀財都被涉進了這一切離奇的風波裏。

李京庭是某人的構思, 文觀財當初就有以上的想法。不過他當時得出的結論是, 某人是她爸。結果到今日, 某人竟轉換為左蔚。又關左蔚什麼事, 為何每次都有左蔚份?

咦慢著, 這是個重點來的。關於李京庭的存在與否, 在她消失的時空裏, 左蔚跟文觀財一樣覺知到李京庭的存在。當中一定是有原因的, 但左蔚顯然完全不知情, 或可能一直被蒙在鼓裡。

對了, 李京庭是左蔚構思的這點, 其實是不完全站得住腳的。如果李京庭的整個人生都是左蔚構想, 有關李京庭的時間線經歷, 照道理左蔚應該知道是怎樣一回事的。但過去的日子已證明, 左蔚對於李京庭那些所謂的神奇事蹟, 的確有被震攝到。

這是不通的, 所以, 左蔚至少不是全部事情的作者。

跟向另一個京望套料一樣, 文觀財試著問她會否用科幻的故事貫穿她整部小說, 又提出了有關脫序的時間線, 這些類似的觀念。一連串問題所換得到的, 又是左蔚一副「你講咩呀?」的表情截圖。

左蔚根本沒有這樣的概念, 她寫這部小說的原意, 看來只是為了紀念那一夜的友情, 以及滿足她對愛情的慾望。

這時, 有人whatsapp了他。這是一個陌生的號碼, 並且沒有任何頭像, 但文觀財仍然得知這號碼是誰人, 因為這人向他發了句以下的訊息。

點樣?京望肯吾肯聽你講?

文觀財下意識望了望檯上的那本簿, 不知道在記載著今日的那一頁紙裏, 在那些鬼畫符當中, 是否已經記載了現在李京庭whatsapp他的這一幕?

他不想說謊, 亦不想向她說出事實, 唯一一個做法便是已讀不回。

雨沒有停下來, 而且一直維持到晚上。

李京庭沒有再發第二個訊息, 沒有再追問文觀財。照現在的時間看來, 三兄妹應該已到家了, 亦即是說她可能已經跟京望交代他要說的對白。至於京望會用怎樣的態度去回應她, 文觀財已不敢想像下去。

事實上, 文觀財這刻是有點惱怒。她為什麼不繼續追問自己?在如此焦急的境況下, 至少對李京庭來說, 上午發生的狀況是極度焦急的。她處於這樣一個心理壓力下, 被「已讀不回」。難道她一點也不焦躁嗎?但文觀財等了好幾個小時, 她就是沒有任何表示。

可以這樣說, 他的「已讀不回」, 被李京庭反過來已讀不回。現在焦躁的人反倒是文觀財。

說到底, 文觀財想知道她那邊的情況, 想一直跟進她的任務。京媛是不成問題的, 雖然跟她的對話合計起來不起過十句, 但她應該不是死纏爛打的那種人, 所以京媛現在開始練習著下星期三朝早的對白了嗎?

可惜, 只有她一個人配合是沒有意思, 重點是京望。

京望在外人面前口硬而已, 李京庭是他的親妹, 他不會如此鐵石心腸, 逼得她一定說出整件事的來龍去脈才肯考慮她的要求吧?

錯了, 親妹只是個身份, 這個所謂的親妹跟京望有多親, 看當日到機場接京望時已得悉, 外人真的很難想像他們倆原來是一家人。

文觀財一度想whatsapp問她情況如何, 但最後他都不敢, 他沒有資格。由拒絕回應她的問題那刻開始, 他已沒有資格問下去。

他一口答應她的事, 最後以失敗告終...他現在還有一件事可以做, 就是將她的要求, 告訴陳鼎盛以及九一妹。兩個聽完都覺突兀, 奈何兩人都是他多年好友, 他的突兀, 兩人基本上已習慣透了。就說上次, 當文觀財第一次提出V.S club的概念時, 都是一片突兀的氣氛。

實則上, 陳鼎盛對李京庭有好感, 現在既然聽到這是她的要求, 當然會順勢幫忙了。再說, 這不是一個難度高的要求, 又不用花一分一毫就能買到李京庭的人情...可惜他計漏了一點, 就是李京庭永遠不會知道自己欠了他一個人情。

至於九一妹, 雖則文觀財未曾有過拍拖經驗, 但他不是一個白痴, 他知道她鍾情於自己。她肯無條件答應這個要求, 只因為一個理由, 就是提出要求的人是文觀財。

九一妹聽完這個荒謬的要求後, 只問了一個問題:「我記得今日行山嗰時, 有個女仔話你係李京庭嘅男朋友, 係真架可?我八卦下咁解啫...」

「唔係。我冇必要呃妳。之前因為某啲事, 要呃佢屋企人話係佢男朋友...總之一言難盡, 我同佢...冇任何關係。」不知為何, 最後五個字說得特別細聲。

他不知道自己與九一妹的關係存不存在愛, 只知道自己欠了她, 將來若有所成, 只要她有任何要求, 文觀財必定會滿足她。

在想著以上的事情同時, 他發現自己再次按到whatsapp裏頭, 看著那組不知名號碼, 空白頭像, 以及那句未有答覆的問題。與此同時, 其狀態是在線上。

文觀財猛然將手機拋至床上。現在欠了妳的嗎?總之要做的事已做了, 後果是怎樣他可不在乎。況且他自己根本沒必要為這件事而擔憂的...要擔憂的話, 這事充其量是其次, 現在還有件事更令他覺得煩惱。

左蔚的簿依然未能合上, 它在文觀財心中是持續地打開的。她提到過, 當晚走過來跟她說話的女生, 那個不知名生物, 或者是那個迷幻藥下的產物, 她是不成形而且是有部分是呈球狀形的。

球狀形...當時聽到這裏, 已有一種非常熟悉的感覺。沒錯, 文觀財在不久前曾目睹過她所形容的物體。

就是他那本就讀幻稚園時的作業, 就在踏入五歲的那一頁裏, 他自己曾經畫下的怪狀物體, 為何會跟左蔚形容的那麼相像?

對此, 左蔚有這樣的結論, 她那晚所看到的只是藥物下的作用, 他對這點很有保留。文觀財當年五歲, 見過類似的物體, 難道他當時也啪了藥嗎?

不可能。當然亦不能一口咬定左蔚所見到的, 就是他在五歲時見到並畫下來的物體(可惜他自己對於這段記憶已消失, 那又難怪...)。

若不是妹的生日會那晚回家, 挑起了神經, 搜到櫃裏頭的幼稚園作業, 他根本不會對左蔚聲稱的球狀物體有任何感覺。他有一秒想打開書桌下方的櫃, 再次窺探那一頁的畫像,且看跟她所形容的有多像...

他不敢。他大概承受不了那種吻合度100%的客觀事實。

奈何光憑她的描述, 根本就像是她看過文觀財那頁幼稚園作業的畫, 其後再覆述出來。不只這個, 還有他的心聲, 他做的動作以及經歷過的細節, 全都被左蔚一覽無遺。可恨的是, 左蔚的樣子又是那樣的無辜...

文觀財懷疑這一夜有四十個小時, 但這四十個小時裏他都是撐起了雙眼。他又想起了李京庭, 突然對她所經歷著的時間線, 當中的一部分細節有個迷思。他知道, 李京庭現在經歷著的, 是朝一般人時間線相反走著, 試想像李京庭在具體的時間線上行moonwalk。

大家都知道, 她不是每一日都會存在, 隔三四日才出現一次。拿現在做例子, 李京庭下次出現的時間應該就是下星期三。照這樣說, 那個凡事問到底的京望, 以及經常質疑他與姊戀情的京媛, 照道理應該都會在下星期三才存在。

問題來了, 在文觀財的眼裏, 以上三兄妹的存在, 是由今日直接就跳到下星期三。那他們, 不計李京庭, 就拿京望京媛兩人來說, 他們對星期日到下星期二, 這三日有什麼印象, 他們會怎樣答?會是空白一片嗎?

其實不用說人家, 就說他自己, 如果他問陳鼎盛以及九一妹, 他今日做了些什麼, 他們會說今日行山但不幸中迷下雨嗎?不會的, 畢竟行山這決定是李京庭發起, 沒有發起人, 又何來行山?

這條問題, 文觀財明天將會問他兩個好友。大家猜猜答案是什麼?我想留待過一會後再交代答案。

有關李京庭那條時間線的迷思, 京望對此有另類看法。這裏所指的京望, 當然不是指那個鬧翻了的京望, 而是經常出入社區中心, 以協助校內學生為己任的京望。

沒錯, 過兩日他又在社區中心邂逅到京望。不詳說他們是如何邂逅了, 不僅是因為這個不是重點, 更重要是筆者我, 懶得花時間一一描述。我想由一個題目開始說起(事實上這題目是由京望發起), 相信很多人都有一個憧憬, 就是想回到過去, 想回到童年時代。那你想不想?

這個「你」, 實則是問文觀財。他開始想, 雖然他的童年失去了親媽, 但整體來說他是過得不錯的。

小時候吃的甜筒, 是最甜的。

小時候看的打鬥卡通片,就算知道主角每次都會用公式化的絕招, 但都是他最期待的一幕。

甚至乎小時候去過的一次旅行, 儘管只遠到去動植物公園, 都是最富冒險性, 而且是最徹底的。因為每一個角落, 每一個石級, 都是必看的景點。

所以, 文觀財給予的答案, 是肯定的。但京望說這是反智, 整件事根本是不合邏輯。

文觀財聽完他這個評論, 不禁笑了笑。回到過去, 回到童年, 這些本來就是天馬行空的想法, 何來邏輯可言?更何況, 說不定時光機已被發明, 甚至有人已開始時空穿梭呢?

不, 文觀財誤會了。京望所指的不是技術問題, 不關時光機的事。世上就算有時光機存在, 「回到過去」這件事是不存在的。

京望沒有停下來的意思, 並開始解釋自己的觀點。首先他問, 我們一般人所指的回到過去, 意思是用我們現在的意識去回到過去嗎?用個具體例子, 文觀財現在16歲, 如果他要回到過去, 假設是回到6歲那年的話, 那就表示文觀財會用16歲的心智, 重新體驗一次6歲時的經歷。

試問這樣的回到過去, 是他所希望的嗎?

當然不了! 這樣的回到過去有什麼意思?童年的雪糕不會再甜, 因為他已嘗了好幾百次。童年的卡通片, 主角所發的絕招, 他已經知道這是唯一結束這近半小時劇情的收尾方法。還有動植物公園?別傻了, 要看世上的植物與動物, 網上睇片已足夠, 網上的動植物好像還更高清。

不, 他6歲那年的畫質, 肯定沒有現在那般高清...

回到過去當然不是用現有的意識吧, 文觀財這樣反駁。

這就是問題所在, 若回到過去但捨棄現在的意識, 那你怎樣知道自己正在回到過去?這問題可以更進一步, 你又怎樣知道現在這刻的你, 不是正在回到過去?

人們無時無刻想回到過去, 然而可能未來的你正在體驗著過去, 而現在這刻活著的你, 可能正正就是你的未來想要再重新體驗的。

這就是京望開頭所提出的, 人憧憬著回到過去, 這一個看法是不成立的。

文觀財的腦袋好像是一片空白, 也好像想了很多很多事。以上的看法, 究竟是京望自己的看法, 還是他爸的?

為此, 他問:「你先頭依個諗法, 係你自己忽發奇想, 定係...即係有人灌輸俾你?」

「冇...依啲係我自己得閒發下白日夢咁啫...點呀?你本小說寫成點?」

這是個好機會, 文觀財就是利用這一刻, 以小說的名義, 對京望訴說有關李京庭的部分迷思, 他歇盡所能, 將李京庭的真人真事, 套進了小說世界的構思裏, 並將他的迷思透過構思向京望提出。

文觀財已預備覆述一次, 不是因為他已預備京望的理解能力有問題, 而是他質疑自己的表達能力。這是他坦承的, 因為他也不知自己剛才說了什麼。

京望卻不用覆述, 而且接下來的見解亦真的是針對文觀財的迷思。

女主角(李京庭)的家人(京望京媛),他們是隨著女主角的存在的。例如女主角下星期三才出現, 那家人們亦會在下星期三才出現。那他們對於下星期二有任何內容的嗎?

京望理所當然給出了肯定的答案。

他又提出那個「回到過去」的假想。如果有個人, 他在遙遠的未來, 坐著時光機重新體驗過去, 但這次情況有點特殊。

這個人用跳躍式方法選擇了某幾個特定日子來體驗, 而不是順序過著全部日子。這樣的話, 當然不等於他的人生只有那幾個特定日子, 他的人生一早已經歷過所有的日子, 一早已有齊全部內容。

如果照京望的假想套回到李京庭以及她家人的狀況, 文觀財覺得好像又說得通。

而文觀財照他的假想進一步問, 若果整件事, 整個時間線, 都是某個人正在回憶過去, 那會不會出現了分支(指星期六下雨, 李京庭的時間線不準確的事), 呈現兩段不同的回憶?

京望對以上的假設, 再次給出肯定的答案。

一個人的回憶, 或多或少會出現錯誤 當中包括一些幻想以及主觀感受, 我們都很容易會將這些都誤放進記憶裏, 進而被當成我們自身的回憶。就當有兩個人正在回憶同一件事, 也許基於兩人對該事有截然不同的看法, 得出的回憶都會不一樣。

所以他最後補充, 主觀感受, 我們的思想, 其實對於一件實際發生了的事, 起著決定性的作用。你的思想, 可以創造截然不同的過去, 亦可以將身邊的朋友變成截然不同的人。

同時亦因為如此, 我可以創造身邊的人, 他們因我而存在。而旁人亦有權創造了我, 我因他們而存在。這樣的話, 一切就似乎公平得多了。

但不要忘記, 以上全是京望的假想而已。

現在, 我想我可以揭曉答案。文觀財在行山落雨的翌日, 問了兩個好友他昨天做了什麼。事實上, 他沒有問九一妹, 而是先問陳鼎盛。因為他已給出了答案, 所以亦沒有問九一妹的必要。

陳鼎盛表示, 他那天約了九一妹睇戲, 是個一對一的約會。所以, 這究竟是文觀財的思想創造了這件事, 還是九一妹?不得而知了。

他這樣想, 其實只是套用京望的思維罷了, 畢竟京望給出的不一定是答案。

文觀財就是個太快下定論的人。

chapter 24

早晨的餐桌周邊, 只坐了三個人。

媽去了旅行, 爸不在家裏。早餐是京望一手準備的, 其餘的兩人, 京庭與京媛, 就是準備吃的。

京媛已換上一身校服, 她姊卻仍然穿著睡衣, 看來今日沒有上學的意欲。

跟往常一樣, 李京庭只埋頭吃著她的食物, 埋頭想著自己的事。媽不在家的時候, 基本上是京望包辦發起話題的角色:「不過話時話, 又要講返起上個禮拜六, 我地真係算好彩, 之前仲諗住落大雨, 嗰日已經想唔出門口架喇。點知行行下, 又會出猛太陽...真係估佢唔到, 差啲就嘥咗個咁美好...呃, 應該係叫做完美嘅一日, 嗯。」說完後默默點了個頭, 彷彿為剛才的話作出自我確認。

李京庭在哥說著以上的話時, 注意力由她夾著的麵條迅速奔往京望。

像接力般, 京望這時朝京媛望了過去, 京媛這時才忽然想起什麼的, 便輪到她開口:「係囉...都係家姐犀利, 行山依個提議係佢諗出蒞嘅, 亦都係佢堅持到最後要去行山, 到最後真係連一滴雨都冇。家姐, 查實妳係咪未卜先知蒞架呢?」

京望這時放下了碗筷, 正色地跟李京庭說著:「妳就唔啱喇 !」

兩兄妹對峙了幾秒, 由於京望未有後續, 李京庭不得不問:「點樣唔啱法呀?」

「唔啱...」京望不斷捽著鼻翼, 但都未能捽出一個可靠的理由來。

不, 他現在又找到了:「係喇, 喂妳就真係唔啱啦!有乜可能將我同我班friend去歐洲旅行件事講俾外人知啫?況且我都未知會唔會去。雖然嗰個叫文觀財嘅人係妳男朋友, 但講蒞有乜謂呢?仲要煞有介事咁將依件事, 當玩咁攞出蒞同妳男友, 同佢嗰兩個朋友輸賭, 為嘅就只係賭我會唔會上機?簡直無厘頭, 妳知我不嬲都討厭無厘頭嘅事...」

常人若一口氣把以上的怨言說出來, 應該會盯著被抱怨的對象, 無時無刻準備再度開火。但看來京望不在常人的行列, 他說完要說的怨言後, 便徑自拾回碗筷, 吃著剩餘的麵條。

若然李京庭是個常人的話, 對於哥的異常舉動, 一定會嗅出異常的味道來。可惜她本身也不在常人的行列, 她並沒有聽到哥的語氣, 只聽到他所說的內容。

李京庭是最早把早餐吃完的一個, 其次是京媛。不過事實上, 京媛只吃到一半, 便被李京庭拉到入房裏, 說著一些她們兩姊妹才知道的姊妹事。

兩姊妹的房門一關上後, 就是關上後那一下「合」的一聲, 這聲音恰恰代替了導演開口大喊的那聲:「CUT!」

京望的戲份到這裏便結束。

他知道自己剛才差點就出事, 幸而總算沒有說漏任何一個字。果然, 今天的場景跟李京庭上星期六晚所交代的情景, 都一模一樣。就連離開餐桌的次序亦沒有絲毫錯誤, 首先是李京庭, 接下來是京媛。

整件事根本就理所當然, 今朝所有的人與事都是按照著京庭之前所說的去做。所以令京望摸不著頭緒的, 是這場演出的動機, 直到現在為止, 他依然是一頭霧水。

最令他摸不著頭緒的, 其實應該是他爸...

這時爸的房門開了, 爸徑自出了客廳。原來他今朝是在家的, 只是沒有出過房門...

這又難怪, 不管爸在不在家, 他房門都例必關門。

爸看了看兩姊妹那道被關上的房門, 並跟兒子問:「係咪已經講哂?」

京望草草點了個頭, 再草草般說了句:「講哂喇, 上星期六一滴雨都冇落呀嘛...」

爸著實令他摸不著頭緒, 久久未曾牽涉過家事的爸, 上星期六晚竟然主動叫京望答應京庭交代的事。 京庭當晚敘述情景時, 是提到過今朝早的餐桌只會有三個人, 就是他們三兄妹。

京望當其時就覺得奇怪, 為什麼爸會不在家?須知道, 爸有時會通宵留在大學裏工作, 但這幾天他應該不會的, 會的話他事前會通知家人們。

結果, 今天這個時候爸雖然是在家, 但仍然跟京庭所描述的情景完全相同。

不是這麼簡單, 爸是故意不出來的。以京望的記憶當中, 京庭好像沒有跟爸交帶落她的要求, 但爸應該聽見他們的對話。

所以問題是, 爸與京庭的無理要求, 前後兩者之間, 是有著甚麼樣的關係?

上星期六晚, 京望在回家前已經知道京庭即將有個荒誕的要求, 可能自己一直以來對一些荒誕的事沒有好感, 或者是出於沒多久前跟她男友鬧翻了的關係, 他原本已決定拒絕京庭的要求。

讓他慢慢將態度軟化起來的, 是京庭訴說她要求時的那種無力感。就像自己的妹向你哭訴她的書包被人塗污, 你能不替她出頭嗎?

不過事實上, 京庭京媛幾乎都沒有要他出頭過, 尤其是京庭。所以對她首次呈現出來的無力感, 京望的確是有點震驚。

不過最令他回心轉意, 接受這個無理要求的人, 仍然是他爸。他爸承諾, 只要京望滿足京庭提出的要求, 自己就會說出整件事的來龍去脈。

這點正正就是京望所需要的, 只要不是無原無因的要求或違背自己良心, 不管是誰人提出, 他基本上都會一一答應。

所以, 京望現在開始問爸:「咁你而家講得個原因未?」

「記唔記得喺你仲係小學嘅時候, 有一年嘅暑假你去過我做野嗰間大學度?」

經爸這樣一說, 這段往事又從新鑽進京望的腦袋裏頭。當時他不過才七八歲, 他不記得具體是在哪一年的暑假, 但可以肯定的是, 該童年回憶並不是一段美好的回憶, 甚至乎說是噩夢亦不為過。

雖然沒有經心理醫生驗證過, 但爸媽都相信京望是個資優生。不僅是父母, 連他自己都這樣認為。沒錯, 當時還非常年幼的他, 已有「資優生」這個概念。

這都歸功於他喜愛讀書, 喜愛收集知識, 而且他的讀書速度很快, 一日之內可以完成好幾本。尤記得就讀一年級其時, 他已經於課餘時間理解三年級的教科書。語文能力是他的強項, 因為自己一向有看書的喜好與習慣, 每次作文必然會被拿來貼堂, 沒一次例外。

那年暑假, 爸帶自己到其工作的大學裏(他爸在大學裏不是做校工, 而是做研究), 原因就是他的作文能力。那個暑假離京望也有相當的距離, 所以現在對那時的回憶, 只是由幾張零碎的圖像湊合而成。

有個情景特別記得深刻, 那間房, 那間困著他的房非常凍。

他是被反鎖在房內的, 反鎖的人大概是爸, 爸要他獨自一人在這間房內作文。

每次作文的題材都不同, 有時會要他讀一部分的文章小說, 再將其續寫下去。

而最為奇怪的一點是, 爸要他寫完過後, 反覆閱讀自己所寫的文章, 而且閱讀的時間要比寫作的時間長得多。例如他每日待在那間房六個小時(這是事實, 甚或乎比六個小時還要久)去完成文章, 你可能會問, 一篇文章駛鬼要一名資優生用六小時去完成?

先聽我說下去, 京望基本上不花超過一小時完成文章, 而接下來的五小時, 就是花在反覆的閱讀。

沒錯, 是五個小時。然後, 他崩潰了。

他崩潰, 不是因為悶得發慌的關係, 而是爸當時由頭到尾, 都沒有解釋過箇中因由。因為一個沒有原因的情況下, 要他困在一間房至少五個小時, 這才是京望當時徹底崩潰的最大原因。

現在再想起來, 爸真是個怪人, 是固執得奇怪。換轉是別人, 即使不想說真正的原因, 亦會婉轉找個謊話來敷衍吧?譬如說想鍛鍊他的寫作能力(雖然京望一定不會相信), 但爸就是連敷衍這個步驟也懶得做, 隨了交代京望他要寫的題材, 他自己就是不發一言。

他問過他爸十萬零九次, 這樣做到底是什麼原因, 他就是不發一言。

其實可以看得出, 京望的頭腦是非常好, 記憶力亦不會差到去哪兒。但關於那一年的暑假, 他就只記起零碎的片段。他知道這些湊合出來的片段, 並不是全部。他當時應該還經歷過更加多的事, 但就是記不起來。

他是屬於情緒化的人, 以上想起來了的僅有片段, 最先鑽入腦袋的不是片段, 而是感覺。凍...無助...無知...種種的情感連了起來, 成為了片段的雛形。對於他喜愛的東西, 他能夠一字不漏般背誦出來, 否則, 他會是個失憶病患。

最後, 爸都沒有辦法, 見京望這樣, 唯有結束這一切。他寧願選擇結束, 也不肯說出原因。

人家常說兒子與父親總有一層不能解釋的隔膜, 但京望與他爸之間的隔膜, 是能夠解釋的。

爸現在就站在隔膜後方, 繼續說:「如果當時你唔係咁唔合作, 可能嗰次唔只一年, 可能會係兩年, 甚至乎係三年, 真係好可惜。我當時預備你有一兩年唔返學, 我預備你會留班。」

不去上學,反倒要留在那間房做一些沒有意義的事?雖然上學真心悶, 課程完全沒有挑戰性, 但總好過...京望心裏立時有股僥倖過關的感覺。

三年, 他不能想像如果一條問題, 問足三年都得不到回覆, 他會崩潰到去一個什麼樣的境界。

接下來, 京望就要問第十萬零十次:「點解?究竟你一直以蒞搞緊乜?」

「我依排有野要做, 遲啲我會同你講哂究竟發生咩事。」

「唔好再拖喇, 你拖咗十幾年, 我唔想再等多你十年。」

「你知道我唔會呃你, 如果我唔打算同你講嘅話, 我根本唔會搵藉口呃你。我的而且確係有緊要事做, 係咁先。」他顯然沒有打算等京望的任何回覆, 便急步走出家門。

這一去, 京望真的要再等下個十年才會有進一步的真相嗎?不, 爸說得對, 他沒有理由要騙自己, 他決不會做多餘的事。

兩姊妹的房門被打開了, 走出來的人是京媛。京望從廳中窺探到房內的京庭又埋頭到書桌上, 不知道又在想著什麼離奇古怪的計劃。

京媛向他打了個眼神, 終於演完了, 總算能夠鬆一口氣...她的眼神展示了以上的訊息。

這個妹又是的, 被逼合演了一幕不知所云的鬧劇, 難道她一點都不想知道這一切背後的原因嗎?京望問她。

她表示, 姊一向都是這樣, 加上覺得自己有更加值得專注的事, 沒有得閒到事事都關心到底, 這樣的話不累的嗎?她反問京望。

然後京媛又問:「頭先好似聽到開門聲嘅?有人入過蒞咩?定係隔離屋?」

這條問題令京望赫然回想起件事。對了, 她們兩個應該不知道爸剛才在家裏, 見今朝只有他們三兄妹出來吃早餐, 就以為屋裏只有三個人。但又奇怪, 既然京庭刻意要製造今朝的情景, 為什麼不將此事囑咐予爸, 叫他今朝早要迴避自己所定下只有三個人的餐桌場境?而碰巧爸真的沒有出來, 這真的只是碰巧嗎?

爸是故意這樣做的, 但在京望印象中, 京庭真的沒有向爸交帶過任何事情。

另外, 爸不只是故意要這樣做, 而且還非常著緊此事。試想想, 若爸要配合京庭所預定的場境, 他大可以這幾日都留在大學裏, 不用留在家中。那為什麼他要冒險留在家中?

是因為他要放心不下這個不合作的兒子, 這個京望, 會拒絕進行配合。所以他要在房中監視著一切, 見証著一切。

可想而知, 爸某程度上跟上星期六晚的京庭一樣, 對今朝早的場境都非常重視。

點解?

京望心存希望, 爸現在這樣急著出門, 是真的有非常重要的事要做, 而不是急著逃避他的追問。他只想要一個解釋而已, 一個解釋真的有那麼難嗎?

話說要不是陳鼎盛send過來, 文觀財還真的不知道世上有那麼奇特的暑期工。該暑期工不用任何資格, 年齡不拒(當然要過法定勞工年齡), 只要求職者合乎一件事情, 就是懂作文。作文誰不會, 識寫字不就行了嗎?

當然沒有那般簡單, 求職者會單獨在一間房裏寫作。更怪的地方是, 求職者寫作完畢後, 仍然要留在房裏, 直至另行通知。

求職者有三日試用期, 三日都是做著上述的事, 合乎資格的人將能被聘請。至於怎樣才叫合乎資格?是文章要寫得夠水準?還是要有足夠的耐性待在房裏?那個招聘廣告則沒有提到。

而成功被聘請後, 每日的工作, 依然是重覆做著上述試用期所做的事。

其實這樣的工作, 壓根兒不會有人過問。問題是, 該廣告寫明, 每日時薪$500...

九一妹對此事的看法, 不外乎兩個字, 詐騙。廣告裏頭有很多地方都不清不楚, 這年頭的求職陷阱多的是, 就算價錢吸引, 九一妹可不想冒險。文觀財跟九一妹一樣, 都不願應聘這樣的工作。理由則有不同, 價錢不是文觀財最先在乎的地方, 而是工作內容。

這樣的工作, 不就是受聘去坐監?

陳鼎盛則有所反駁, 反駁的對象不是文觀財, 文觀財的話他完全沒有異議。問題是九一妹所質疑廣告裏頭的詐騙成分, 因為陳鼎盛之後再行補充, 該廣告是某大學其中某一個部門所發起的,照計不會是詐騙吧...

文觀財聽到這兒, 思緒竟然接到去京望那處。是仍然穿著校服上學的那個京望, 而不是另一個京望...唉, 整天不斷京望來京望去, 其實是不是有點亂?不如就這樣定吧, 李京庭存在的時空裏, 我就會叫京望做「留學京望」, 相返, 另一個則叫「校服京望」。

沒錯, 文觀財想起了校服京望。事關先前邂逅了校服京望, 然而他當時說著他那套獨特的時空看法, 令文觀財的焦點全都放到那裏。其實不盡然, 校服京望之後還說了點東西, 可惜文觀財當時沒有用心聽, 因為那些話實太過微不足道。

但當時被認為是微不足道的句語, 如今回憶起來卻又是另一個關鍵點。

chapter 25

校服京望當日與文觀財道別前, 曾提到過他爸跟自己一樣, 對於一些科幻概念以及小說都非常有興趣。

他爸是在某大學裏做科學研究的, 但對文學小說這一領域亦相當有興趣。其實他在其中所關注的不是文學, 而是透過文學這個渠道去剖析科學的理念, 所以他依然是個內外如一的理科生。固此, 他爸最近於校內打算招攬一些寫開科幻題材的小說作者, 並成立一俱樂部或學會等諸如此類的組織, 大家間中開個聚會討論一些科幻題材。

而校服京望見文觀財都整天提到自己小說的構思, 並就裏頭有關時空的細節, 三不五時都找自己做顧問, 所以便索性介紹他加入爸的聚會組織。

對於他這等熱情的邀請, 文觀財當時是拒絕的。那是當然的了, 畢竟自己隨了校內那些用來交功課的作文之外, 他基本上是沒有寫作經驗的。而加入那個聚會的人們, 恐怕都是已經完成過好幾部小說的作者。對著這些有經驗的作者們, 不出三至四句話間, 文觀財一定會露餡。

再次強調, 自討沒趣的事, 他是決不會做的, 此其一。

其二, 當時他仍然投入於校服京望有關「回到過去」的假想, 一時忘卻了他爸(不管在哪個時空)的舉動, 對了解李京庭的身世都尤為關鍵。加上自己對小說創作沒有興趣, 閒時亦沒有看小說的習慣, 看書只會選圖像多於文字的漫畫。

所以校服京望的邀請, 在文觀財的耳裏, 跟「得閒飲茶」這些廢話根本沒兩樣。

現在陳鼎盛send過來的這份招聘廣告, 不就是招攬作者的另一種形式嗎?沒錯, 性質是不一樣, 一個是暑期工, 一個是聚會, 但兩者都共同指向一件事, 文章創作。碰巧的還不只如此, 校服京望提過關於他爸所工作的那間大學, 跟現在發起該份招聘廣告的大學, 是一樣的。

雖然該份招聘廣告沒有顯示過京望爸的名字(更何況文觀財根本不知道他的名字), 但他已經立了個結論, 這份廣告是京望爸發起的。

隨了京望爸 , 哪有人會做出這種帶有強烈神秘(或無聊?)動機的事情?

請注意以下這一點, 換言之, 在兩個不同時空裏, 京望爸都在招攬著從事小說/文章創作的人。

兩個時空裏的他們一定在計劃著什麼重要事情, 憑過去所經歷的日子來看, 最近所發生的「大事」, 莫過於上星期六下的那場不應該存在的雨。

說起上星期六, 文觀財從那日開始, 一直期待著下星期三的來臨。現在終於到了星期三, 卻發覺自己基本上什麼也做不了。他之前不是沒有想過, 到了接近中午的時間, 打過去問李京庭現在究竟什麼情況。

京望最終還是不肯配合嗎?那京媛呢?他們有沒有說錯對白?過程中有沒有不在意料之內的事情發生?

以上一連串問題, 他都只能在自己腦袋裏作出假設性的回答。他不能冒險問李京庭今朝的情境是否能順利進行, 因為這樣的話, 他又有多一個問題要問, 以上問李京庭的情境應該存在的嗎?她好像沒有提到過有這樣的情境, 那就算了吧...

其實文觀財今朝還做了件事, 雖然今天不用查閱安心戀, 也能知道李京庭是存在, 但他今天還是有查到。一些看似是根深柢固的過去, 分分鐘都有可能被改寫, 這是他在上星期六下雨的一役所學到的。別的不說, 兩個小時前有隻白鴿, 飛到他家窗外一個長期棄置了的晾衣架上, 足足停留了五分鐘。而他就盯著那隻白鴿足足五分鐘, 他懷疑, 這隻白鴿是否本來就應該飛在窗外的晾衣架上, 並給他看見?

幸而, 他查閱過安心戀的新聞依然存在, 以及之前V.S club解散的經過, 一一都沒有改變。既然所有事情都完好無缺, 那就代表李京庭今朝要做的事應該成功了吧?文觀財只能一直這樣假想下去。

假想暫時被打斷, 現時有個不知名來電打擾了他。

李京庭存在的那一天, 她總會來找文觀財的。文觀財整個上午似乎在等待著什麼, 他這才知道了, 大概是等著這個來電?

聲音跟往常一樣, 漫不經心, 有點讓你捉摸不透的神秘感, 但該神秘感又不是她故意營造的:「你而家得唔得閒? 我想約你出蒞。」

連「喂?」都冇句的開場白, 除了李京庭外, 文觀財真的想不到還能有誰會這樣說。

他原本可以, 應該說, 他已預備開口赴約的, 但他就是不想這般快便順她意, 好像自己是個沒人約的可憐蟲, 一有人約, 想也不想便趕往赴約。事實上, 他真的沒人約。正值暑假, 兩個好友都去找份暑期工, 他卻沒有這個打算。

原因?懶吧...

他很忙, 約他出街要抽時間的, 文觀財有意無意的想營造自己這個形象。但又奇怪, 對於這一點, 文觀財好像沒有在其他人面前故意要營造任何形象, 唯獨是李京庭讓他有這個營造的必要。

各位不要誤會, 這兒所指的奇怪, 是指我, 即是筆者我 覺得奇怪而已。因為文觀財自己, 根本沒有意識到這個點。

所以, 文觀財亦開始漫不經心地回應:「我未必一定得閒架喎, 妳揾我又有咩任務做先?妳講清楚先喇, 不過我都講明, 我未必會應承妳。」

「而家應該係暑假, 照計你應該唔駛返學架?至於暑期工, 你根本唔會去揾, 咁你有咩咁唔得閒?」

說得出以上這番話的, 一定不是個正常學生...暑假就是暑假, 什麼叫「應該係暑假」?作為一個學生, 難道暑假是在什麼時候也不能確定嗎?的確, 她的身份不是學生, 她的身份只是她自己。作為一個正常的李京庭, 她應該熟知文觀財, 這點她是做到了。

「喂我一定要返工返學先叫唔得閒架?妳唔俾我有人約架咩?」文觀財繼續撐下去。

「就算有人約你, 唔係緊要野嘅話, 都推咗去先。我今日想約你, 得唔得?」

「係咪有咩事?」文觀財忽而想到今朝她家發生的場境, 是她失敗了嗎?她家人最後還是不肯配合嗎?但又想深一層, 今日這個李京庭, 根本還未曾知道上星期六的大插曲, 對於今朝餐桌上的對話, 其重要性她根本沒可能意識得到。再講, 現在聽她的語氣, 都不像是有大事發生。

「冇重要野就唔出得蒞喇咩?」

文觀財明白了:「係咪妳已經check過, 今日我應該係同妳出街?」

「我冇check喎, 見冇野做咪約你出蒞囉。」雙方都沒有說話, 幾秒的靜止過後, 李京庭再度開口:「就咁決定啦, 我過幾個字之後會到你樓下, 到時再call你。」

幾個字後出現在他眼前的李京庭, 將會令他眼前一亮。

留學京望今日不打算出街, 這意味著接下來的幾個小時, 他都是獨自待在家中做看門人。

先前提過, 京媛上學去(雖然暑假, 但學校仍有些活動要參與)。而京庭, 通常說起她, 都是連帶著一些意想不到的事緊隨在後, 這次都不例外。其實京望並不知道她今日會出門的, 基本上直到她穿鞋準備出門時, 才知道她要出門。家裏大概只有爸與京庭, 出門是不用交代去向。

關於發生在李京庭身上意想不到的事, 我想留待一會兒兩個人應約碰面時, 由文觀財親自交代當中的細節。

我又想說回現在待在家中那個戇居居, 獨自一人的留學京望。

雖然被告知自己將會得知一連串怪事的真相, 但今早被爸賣過關子後, 他的思緒不得不困在當年暑假期間, 在大學裏頭那間房入面。

當爸重新再提起該間大學時, 回憶遂漸回了來。凍, 無助, 無知, 這三種感覺最先出現於他的回憶片段裏。現在還有第四種感覺呈現出來, 是愕然。

他回憶起來的這種愕然感, 要點形容好...ok, 我可以舉一個例子, 當你不小心看到了一個命案現場, 你會有一種愕然感。然而, 當最後整件命案的謎底被揭開, 你終於知道誰是兇手, 再回顧當中種種的細節過後, 你亦會有種愕然感。但兩者的感覺稍有不同, 京望現在感受到的, 是後者。

可以這樣說, 他懷疑自己一早已經知道所有的事情。換言之, 謎底一早在他面前揭開過, 但奈何現在的他已經一一忘記。當這種愕然感從回憶中被釋放出來後, 一些新的回憶片段更新到他腦海中。

他記得, 甚至乎是確定, 第四種出現的感覺, 那種愕然感不是在那間冰凍的房內發生, 而是在另一間房裏, 那裏的燈光較為微弱。

在那間燈光較微弱的房裏, 有張很寬闊的桌, 桌上擺放了好多好多張紙。沒錯, 紙上所寫的都是京望在那間冰凍的房所創作的文章, 他不敢說裏頭全部都是自己的所寫的, 但大部分好像都是。不僅如此, 他亦開始對當時所寫的題材, 有了細微印象, 他的確寫過有關愛情小說的題材。

不管是小說類或是非小說類, 在當時年齡還很小的時候, 京望就已經涉獵過。那時畢竟還是剛上小學的階段, 哪裏有戀愛經驗?

他當時所寫的橋段, 大多是他看過的一些小說, 將它們左右摘錄些, 再加上些少想像力, 集大成而寫出來。曾經於該暑假裏的某段時間, 他就是集中寫愛情題材的小說。但印象中, 小說的人物故事以及時代背景, 他都沒有份參與創作, 他只是在一份早已制定好大綱的框架裏, 添加一些細節橋段。

這都很正常, 對於文字細節上的雕琢功夫, 一個缺乏生活經驗的天才, 的確能夠介入。但對於人物背景的創作, 缺乏生活經驗的天才, 是不入流的。

總之, 他是有寫過愛情的題材, 但絕對沒有涉及三角戀糾紛這些複雜的情節, 單純只是一男一女。一男一女...京望所能追溯的, 到這裏已是這段記憶的盡頭。一男一女之後是什麼?真的記不起來了。

京望整個人躺進沙發上, 他放棄了, 越想只會越頭痛。現在他正猶豫著一件事情, 擺在他眼前的, 是一隻黑豹向前撲進來的圖像, 同時亦是左蔚whatsapp的頭像。嚴格來說, 他不是在猶豫, 而是煩惱著應該用什麼理由, 約她出來?還是直接到她工作的那間社區中心?她幾點放工?

前後拍過數次拖的他, 身邊有些朋友曾說他很主動進取, 以及有點花心。因為失戀過後, 他很快已有另一個女友。他自己對這些評論是完全不同意的。首先, 他並不花心, 他的而且確覺得雙方合緣, 才會主動追求。相反, 若然不合, 最後亦會甘心分手。

他對每一段戀情都是如一的, 以及是全程投入。所以他對過去的幾個前度都是無悔, 以及沒有遺憾。在街上重遇她們, 他未必會主動打招呼, 但起碼不會繞路走。他轉換戀情的速度只是比較快而已, 但憑什麼說這是花心?京望不只不同意這點, 而且是真心不忿。

另外, 他亦覺得自己不是進取型的。如果他是的話, 他現在就不會仍然懶洋洋地躺在沙發上。而是應該採取行動, 去他要去的地方, 接他要接的人。

得知李京庭已到達樓下後, 文觀財便施施然出門。

她就站到了他家的對面街處。出到大廈門口的同時, 文觀財其實已經見到了她, 第一眼確實以為看錯人, 直至對面的女生看過來, 並朝自己的方向走過來時, 才確定面前的女生真的是李京庭。

文觀財以為自己認錯人, 可以總結為兩個原因。第一是她竟然穿裙, 他不是沒有看過她穿裙子的模樣, 不過那時她是穿著校服裙。而現在這條裙, 是便服裝, 這代表她從衣櫃裏有意拿出了具女性的衣著出來穿。

女生穿裙有什麼好奇怪?奇怪是, 李京庭一向都不在乎打扮, 過去都是上衣牛仔褲這等中性穿搭, 從來沒有刻意顯現女性的味道。她今天這身造型, 明顯有打扮過, 看得出來是有心思的。

說起顯現女性的味道, 另一樣最為基本的要素便是口紅。李京庭搽口唇膏!

雖然真的不想這般過分地強調, 但文觀財依然不禁在心裏頭大叫, 李京庭搽口唇膏!

有打扮的女性, 畢竟對男生來說, 著實會加分的。雖然文觀財不喜歡那些化妝品整天不離身的女人, 但對於一個在自己面前從來不打扮的女人, 忽而有模有樣的打扮起來, 證明她也開始把文觀財看成是男性。

若然她在別的場合亦像今天這般悉心打扮, 文觀財大概會妒忌。

李京庭見他眼光有異樣, 亦毫不掩飾般說起自己的打扮來:「點呀?我今日唔錯呀可?」

「邊有女仔主動問出口架?依啲野係人地開口提架嘛, 人地覺得妳掂嘅, 就自然會開口讚妳架啦...」

「但我覺得我真係唔錯喎,」李京庭在旁邊巴士站, 其中一塊黑色背景的廣告板跟前, 左右觀察自己的模樣, 再看回他:「咁你點睇呀?你都未答我?」

「女人一個囉...都唔錯嘅。」心的那一句是, 其實都幾正, 拖妳出街我應該會幾有面...

另一方面, 有股強烈的不安感湧到文觀財的心頭上。面前的李京庭有點反常, 他又開始質疑, 中間是否有出錯?他反覆回想起早上已查證過的事, 一一都符合已知的過去, 照道理應該不會出錯的...

李京庭見他埋頭想著事情, 便問:「你有野煩緊?」

「冇...」文觀財想著想著, 再停下腳步望著她:「今日出蒞真係冇目的?」

「係咪無目的就唔出蒞先?定係你有緊要事做?係嘅話我下次有事先再約你囉, 定係點樣?」

一般女生問得出這種話, 是不容你做任何選擇, 你一係留低, 一係永遠消失。

但李京庭的特別之處就在這兒, 她所問的每句說話, 幾乎都是字面的意思。剛才的問題, 文觀財可以選留低或離去, 哪個選擇都無傷大雅。這一點, 單憑語氣是聽得出來的。

他選擇的是留低, 因為他確實空閒得很。

李京庭的語氣, 說話內容, 看來都跟以前一樣, 只是外表方面有點異常。人在某些時候, 總會痴起條根。文觀財對上一次痴起條根的時候, 便是窩在家中看易經(還試圖背完當中64個卦象)。痴完後, 所有人與事都會回復正常, 文觀財現在看見八卦的標誌也想吐...

別嚇自己, 沒有事情出錯, 所有人與事都仍然在原來的軌道上。

文觀財一路上這樣安慰自己。

李京庭家今朝的預定情景進行得很成功, 安心戀依然存在, V.S club的歷史都沒有改變。但事實上, 這就代表一切的人與事都在原來的軌道上嗎?這個問題...我容後再說, 你們遲早會發現的。

chapter 26

李京庭跟學生京望的說法正好相反, 她認為, 時光機不存在, 但回到過去卻是真真實實般存在。

先說他們的行程, 剛才是李京庭自己說的, 今日的行程, 交由文觀財決定。

這個舉動實令他出乎意料。皆因到目前為止, 文觀財都不相信今日這個約會是全然沒有目的。李京庭主動約他出來, 卻選擇由文觀財來填寫今日的內容...難道今天的她真的一點打算都沒有嗎?

然而文觀財在數分鐘前已決定, 接下來的數小時裏, 兩人將會行山頂。

不要誤會, 並不是行山頂那個環繞一周的晨運徑, 而是行上山頂, 即是經由舊山頂道行上去。坦白說, 雖然他是個喜歡長途跋涉般行走的人, 但假如身邊有個女伴, 有個明顯是打扮過才出來的女伴, 這個決定未免太過突兀。

所以, 他做出這個決定是故意的。既然她如此放膽給自己主導今日的行程, 文觀財便故意做出這樣荒謬的決定, 他已預備這個決定會被否決, 但他就是要看看今天的李京庭要搞出什麼花樣。

「咁行囉, 反正我都未行過, 你帶路喇...」李京庭這樣子回答他的決定。

她答得非常爽快, 當中看似沒有任何思慮, 這令文觀財倍覺生疑。等車期間, 甚至乎乘車往起步點的沿途 , 兩人都未有交集。在車上,靠著窗口位的李京庭看著街景, 文觀財正觀察著她看街景的樣子。她現在的樣子, 隨了只是看街景之外, 根本看不出她還有什樣心思包含在內。

突然, 她將視線從窗外轉回來, 文觀財立即望向別處, 再假裝現在才注意到她正望過來:「做咩呀?」

「真係行山?不如去海洋公園咯, 你玩唔玩跳樓機, 過山車嗰啲架?」

狐疑果然露出尾巴了, 所以到最後還是想要回主導權嗎?沒那麼容易, 更何況一開始是她叫文觀財拿定主意的, 他要維持自己的決定, 倒看她要玩什麼:「嗰度一定多人啦, 最怕人多, 咪搞。我今日想行山頂。」

「如果你怕玩機動遊戲嘅話, 我都唔會逼你嘅, 算囉...」

「又用激將法...」文觀財笑了笑:「冇用啦。我可以話妳知, 我根本唔鍾意玩依啲野, 而唔係怕。我亦都唔需要向妳証明啲乜, 妳覺得我驚咪驚囉...」

彷彿知道他會說出此種話的李京庭, 身子靠後挨著, 微笑了半刻, 再道:「你唔玩唔緊要架, 去嗰度又唔係一定要玩機動遊戲嘅?」

「唔玩咁去蒞做乜, 唔通真係走去睇海豚? 妳唔駛再扮, 妳今日嘅行程事實上就係要去海洋公園。妳坦白同我講咪得囉, 係嘅話我而家就可以轉目的地。」

「你諗得太複雜喇, 點解你會覺得我話去海洋公園就一定有目的呢?」

「妳敢講真係冇目的?」文觀財開始有點動怒, 他真的不明白, 為什麼到現在她仍然要有所隱瞞?還在掩飾她自己的動機?她這樣的舉動令文觀財覺得很侮辱。

「不如我又問返你, 你要去山頂係咪又另有目的先?」李京庭聽得出他語帶怒火, 但依然沒有收歛, 反倒一副看戲的表情望著他。

這令他更火:「唔好問返我轉頭, 係我問妳先, 妳有冇目的?答有定冇就得。」

「冇。」她隨後再問:「你未答我喎, 你呢?」

他不想說謊:「落車喇, 今日決定咗係行山頂, 冇得改。」

「咁行山頂囉。」李京庭便隨他下車, 並且未有再追他刻意迴避的問題。

文觀財忽然想起, 他向學生京望經常提起的科幻小說主角, 其原型現在就走在自己旁邊。腦子一熱之下, 並向她提起了學生京望那個有關回到過去的假想。

這次, 李京庭的選擇跟他有點不同。她理所當然覺得, 不用現有的意識來回到過去的話, 那怎算叫回到過去?

她其後再補充自己的說法, 回到過去根本不需要靠任何時光機, 任何科技的存在, 我們每個人本身都有回到過去的能力。當我們在緬懷過去, 回憶從前的時候, 我們的意識不是已經回到了過去了嗎?

那何須用什麼時光機來畫蛇添足?

在李京庭的眼裏看來, 譬如說, 不管你用什麼高等科技回到2001年。事實上, 當你回到去時, 那個2001年根本不是你自己的過去, 而只是一個客觀, 沒有溫度的死城。

假設你在2001年的時候還是個幼稚園學生, 那麼該年分對你來說, 很可能只是一個對某部卡通片, 某首兒歌或故事書湊合起來的綜合印象。然而這一年發生的事, 當然遠不只如此, 就拿那年911恐怖襲擊為例, 你當時根本不會為意這事件, 只是當你長大過後, 透過形形式式的資訊渠道, 才會知道這事是在該年發生的。

換言之, 以李京庭的詮釋來說, 你的2001年, 911事件根本不存在。這樣的例子可以進一步說成, 世界上有多少人, 就有多少個2001年存在。

過去的某個年份日子,並不是一個客觀的時空, 而是靠我們主觀的回憶去填寫。

一個人意識到現在, 才能意識到回憶的存在。過去跟我們自身的回憶是密不可分的, 而且是不加不減般的保持一致。所以說, 保留現有的意識是回到過去的先決條件。只有我們的回憶, 才是回到過去的唯一一個交通工具。

聽到這裏, 文觀財總算明白她的思路。簡單點來說, 她與學生京望最大的分歧點, 是京望將「過去」當作是某個特定的時空。而李京庭則認為, 「過去」是一種狀態。

在我們想當年的時候, 「過去」就會砰一聲存在。就像「好好味呀!」這句語, 它是不能夠單獨般存在, 唯有當我們品嘗到高質美食時, 「好好味呀!」才會伴隨著我們的味覺而存在。

話說回來, 文觀財有這樣一個假想, 又倒是挺有意思的, 李京庭這樣誇他。

「依樣唔係我諗, 唔關我事...」文觀財可不想叨別人的光。

李京庭顯然不在乎他叨光與否, 一直看向兩旁花草叢的她突然問:「唔知依度揾唔揾到四葉草呢?」

「又咩四葉草呀?唔係通街都有架咩?」

「四葉草咁罕有, 點會通街都有呀?哦我知喇, 你一定誤會咗係三葉草。三葉草就係通街都揾到, 但我講嘅四葉草係三葉草嘅變種, 好難揾...」

「揾到妳都收藏唔到啦。妳知我講乜...」這道理他們兩人都知道, 李京庭根本沒可能收藏任何東西, 因為這是沒有意義的, 她的明天並不是今天的延續。

「我冇話要收藏呀, 我剩係想揾到佢啫。」

「揾到又點?」

「揾到嘅話, 我會將其中一塊葉掹走佢。」

「我冇聽錯呀嘛?兜個圈咪又係變返三葉草, 咁揾四葉草蒞做乜?」

「而家嘅你唔會明架喇, 幫手一齊揾下啦?」

「要揾妳自己搵飽佢, 都唔知妳做乜...」忽然想到什麼似的文觀財回頭又問:「妳係咪一定要我同妳揾先?妳意思係, 我地今日本來係應該揾四葉草?」

「當我冇講過啦, 我自己揾...」她微歪著嘴, 將注意集中投向兩邊的叢堆。

文觀財已說到出面, 她依然愛理不理, 就像自己一直走來自討沒趣。他受夠了, 之後萬一出了什麼後果, 他可是不會理會的。

兩人一前一後上著斜坡, 文觀財唯有放慢速度, 才能被後方不斷在尋覓著的她跟得上步伐。

後方的她永遠不知道, 前方直線行走著的他, 眼裏不斷斜睨注意著兩邊的樹叢。

人人都有穿梭到過去的能力, 那你經常會運用這能力嗎?後方的李京庭眼裏雖則看著草叢, 嘴裏卻在問道。

不, 不經常。的確, 回憶是挺過癮的, 但文觀財深信, 他的未來比他的過去會更加豐富, 回憶是阻礙他向前走的一道牆。但有時他又會覺得, 人若然沒有回憶的話, 只懂不斷向前走的話, 那這個人還算得上是個人嗎?

能夠一直向前走的話就夠了, 算不算是個人真的那麼重要嗎?李京庭這樣反問。她甚至乎懷疑, 如果一個人無時無刻都在投入自己的生活, 那他根本無須運用回到過去的能力, 換句話說, 這人理論上應該是沒有任何回憶的。

文觀財見到右方堆草叢間, 隱約見到有顆四葉草, 但有好像不只四塊那麼少, 起碼有六塊, 有六葉草的嗎?應該是看錯了而已, 可能只是兩塊三葉草重疊了到一塊。他對李京庭剛才的話不甚同意, 一個人沒有回憶的滋潤, 這樣一直向前走是沒有意思的。

想不到的是, 她堅持她剛才的說法, 還將回憶比喻成監獄。是任何回憶, 不論好的壞的, 總之是回憶, 人一旦有回到過去的能力, 監獄就永遠存在。

這觀點令文觀財有點好奇, 為什麼她會這樣抗拒回憶?雖然她不是照常人的時間線生活下去, 但好歹她也有自己的時間線, 這也是代表, 她也有她自己的過去, 難道她的回憶就沒有一點是可取的嗎?他問道。

不, 他又誤會了。李京庭臉帶笑意, 並聲稱他總是沉醉於自己的判斷, 而忽略了別人本身的原意。她沒有說過自己的回憶是不可取的, 如果真要計的話, 她的回憶甚至是好多過壞的, 可能自己比較容易忘記那些不好的回憶吧?點都好, 這都不是重點, 正如她剛才所說, 美好或慘痛的回憶, 都只會是個監獄。

李京庭接下來有她的一套說法。慘痛的回憶固然是個監獄, 這個不需多說, 但問題是美好的回憶為何同樣會是個監獄?將一件事比喻成監獄, 某程度上是指該件事有著被限制的意味。一趟美好的回憶, 例如你與家人或友人的某一次旅行, 你會覺得當中是沒有留下遺憾。錯了, 其實你是有遺憾的, 而且可以這樣說, 當時的你是不愉快的。

因為, 在該次歡愉的旅行中, 你會知道該旅程會有完結的一日, 你無時無刻想將時間停留。但很明顯, 你是無能為力, 你知道你不能阻止這一切的結束。基於這樣的無力感, 這樣的限制, 你才開始創造了該次美好的回憶。

同理, 如果當時的你是愉快的話, 你是全情投入每一段旅程的話, 你根本不會有意欲去停留任何一段的旅程, 你是沒有限制的, 因為你沒有試圖阻止任何事情的去或留。

正因為如此, 李京庭不會將回憶分成好與壞, 只會分成有回憶以及沒有回憶。

不要混淆, 沒有回憶的人跟失憶的人是有分別, 前者是沒有需要, 而後者是沒有能力。回憶是選擇性的, 是有意識地篩選自己想要的部分。沒有回憶的人不用篩選, 他的過去跟現在是連貫, 就像你的左眼跟右腳趾尾一樣, 兩者看似全無交集, 實則卻是同一物。

可能他們行得快, 也可能是因為他們頻頻討論著, 現在已經到達山頂。然而, 李京庭沿途還是沒發現一顆四葉草。

那妳現在已經是個沒有回憶的人嗎?文觀財問她。

當然不是了, 還有相當一段距離...

文觀財曾說過他沒有固定夢想, 他的夢想就是投入於每一件事上, 再全然捨棄, 再全然投入, 他的目標就是全然。現在的他依然沒有改變, 但他倒想問李京庭, 隨了確保每日發生的事, 都準確對應在她相應的時間線上外, 她還有什麼目標嗎?

竟然是畫畫。應該說她的重點主要都放到素描的部分, 她想用盡她所學的技法, 將她眼前所見到的人與事, 都能清晰得像照片般畫出來。她強調, 她畫畫不是想將自己獻身於藝術, 她自己都覺得將東西畫得像照片一樣的作品, 跟藝術沒有關係。

她所要從中得到的, 是那一份專業, 以及對處理每一道細節的耐性。這種從超級寫實主義作品中所能鍛鍊來的投入度, 她相信, 能將她蛻變成一個沒有回憶的人。

文觀財發現, 他們兩個其實都是中二病的少年。一個渴望成為後天的先知, 一個渴望成為沒有回憶的人。

有沒有留意到李京庭剛才提到「要盡她所學的技法」?就這一點, 文觀財問, 那妳現在學到的技法有幾多?

零。她甚至連素描筆都未曾買...

憑文觀財剛才聽到她的目標, 而露出驚訝的表情來看, 李京庭已能斷定得出, 將來日子的自己, 應該都未曾開始動筆。

是的, 以文觀財的印象看來, 莫說見過她動筆, 她連提也不曾提過這事。

她隨後自言自語般說著, 她盤算的事實在太多了, 根本騰空不了時間做自己想做的事...

加油吧, 為我們的中二病都加油!這句是心裏面的話, 文觀財可沒有說出來。

「總之大家都加油啦, 你又加油, 我又加油。」李京庭沒頭沒尾地說著。

文觀財這時已確信今日的她是沒有任何動機的, 一個人太投入他自以為的角色的話, 是非常秏費體力的。今天的她, 應該算是個緩衝。往後的她, 正如她自己剛才所說, 真的是加足了油, 無一分無一秒不在盤算每日的大事小事。但很可惜, 她沒有在畫畫方面加油過。她剛才亦給了文觀財加油, 難道他之後會發生什麼事值得加油嗎?

不出奇, 文觀財經常期待有大事發生。

李京庭這時又給出了要求, 她想跟文觀財來一張自拍, 他這次沒有拒絕, 雖然有些勉為其難, 事關他不是一個喜歡照相的人。

這大概是頭一次與她這般近距離, 她的長髮撩動著他的上唇, 就為了兩人能同時擠進一個照片框, 再咔擦!

「你都唔望鏡頭嘅, 再影過。」李京庭檢視著剛才的照片。

「係咁啦, 唔影喇。」這真的沒有任何算計, 純屬逼不得已, 拍照真的弄得他整個人都不自然, 加上他覺得不看向鏡頭的表情是最自然, 最真實的。

李京庭刪除了剛才的照片, 文觀財見狀便說:「唔望鏡頭都唔駛即刻刪相啩?」

「唔關事, 我為影而影咋嘛, 反正都留唔住嘅, 我係唔係都會刪架啦...」她再望望時間:「仲好早咋喎, 有邊度可以帶我行下咁呀?」

有了! 有一處地方莫說她猜不到, 就連文觀財自己也是剛剛想到:「就同妳去一度地方, 我要去應徵。」

憑著今早那份招聘廣告給出的地址, 文觀財帶她到了該間大學, 摸索著指示牌前往指定的部門房間。

李京庭看著來來去去的人群:「你帶我蒞參觀大學?」

「我帶妳參觀妳自己嘅身世。」

見她未有回應, 文觀財便問:「點呀?驚呀?」

「我係好奇啫, 唔單只好奇自己身世, 仲好奇你點樣帶我參觀我自己嘅身世。」

看過一輪指示牌, 再加上問過幾個途人, 終於來到指定的房間。

事實上, 文觀財之所以知道自己到達目的地, 是因為房間裏的人, 都不約而同向房外的兩人望過來。

房內的人大部分都是父母輩的, 最年輕的都有三十來歲。而且今天看來不怎樣有人來應徵, 供應徵者坐的膠椅依舊擺放得很整齊。

他們都在交頭接耳, 讓文觀財覺得, 有人來應徵很出奇嗎?看來是, 因為他們對有人到來倒覺很新鮮。還是說, 他們覺得李京庭的到來, 感到非常新鮮?因為仔細看下去, 他們的交頭接耳又像是衝著李京庭而來的, 彷彿見証著一個期待已久的畫面。

李京庭不禁向房裏的人說:「我唔係蒞應徵架, 我陪佢架咋...」

終於有人叫做交代一下事情:「你地等陣...我同負責人講個電話先...」其後便縮到一角以最小的聲量通話著。之後, 一切都維持原狀, 房裏的人再沒有跟兩人說半句話。

不到一會兒, 有人急步朝這房間走來, 不用仔細看清楚已知悉得到, 這人是李京庭的爸。

不等兩人說任何東西, 他已經下逐客令:「唔該離開, 依度冇你想知嘅野, 亦都唔歡迎你地。」

「我見工咋喎...」雖則兩人已被趕出房門口, 但文觀財不忘加把嘴。

「你見完喇, 請你返去等通知。」

「我都冇寫聯絡電話, 你點通知我呀?」

「即刻走!」說完便轉身回到該房間。

文觀財問她:「依個聽講係妳老豆蒞架可?」

「聽講係...」李京庭點點頭。

雖然早已預料會失敗告終, 但沒有想過竟會被趕出門口。

chapter 27

關你撚事?這四個字將會是在數日後的一個聚會當中,一個最為核心的內容以及中心思想。

每當我們聽到別人向自己這樣說時, 便會認定自己被侮辱, 同時駁斥說出此等粗口的人是不文明。但我們從來很少會注意到這句話後方的問號, 是個疑問句。其實有沒有想過, 問這四個字的人, 心裏可能真的有股強烈好奇心, 好奇他人為什麼干涉自己的私事?

「關你撚事?」下次有人這樣問你時, 不如放棄用粗口的角度來聽, 並嘗試以問出此話的人的角度, 重新思考自己有沒有過分干涉人家的事。

之所以突然間有這番感想, 是因為即將說出這四個字的人是明膠。

他的話從來都是字面上的意思。

然而, 在稍後的一個聚會上, 明膠會向聚會裏其中一個人, 一個很多問題, 很會干涉人家私事的一個人, 問出這四個字。

聚會是因明膠而起, 又是關明膠事。事關他最近參加了區內一個音樂比賽, 得了個最具風格獎項。跟其餘參賽者不同, 他在台上所表演的歌曲都不是自己原創, 而是以古典作品重新改編, 再加上自己的演繹(明膠確實有向左蔚詳細解釋過自己的技巧, 但明顯她沒有詳細聽清楚, 以致她跟文觀財在電話裏報喜訊時只刪剩兩三句話), 終於成功得獎。

該聚會的主要搞手理所當然是左蔚。雖然文觀財不在場, 但都知道明膠根本沒有搞聚會的意欲。文觀財相信, 明膠的意欲只會出現在他比賽的時候, 他甚至相信明膠亦不會有拿獎的意欲。

既然是左蔚搞的聚會, 那代表京望都會來...咦, 問題來了, 到底是哪一個京望會來?須知道左蔚是留學京望的朋友, 但對於學生京望, 她應該是不太熟稔的。而這幾天李京庭都不在世上, 因此也代表左蔚根本不能跟留學京望聯絡到。

有關這事, 文觀財特意問左蔚有否就明膠得獎一事而聯絡過京望(哪一個都好), 結果得出來的答覆卻超出了他原來的想像。

首先, 左蔚否認有跟學生京望提過明膠得獎的事, 雖然學生京望經常到她的社區中心, 但他總是忙著跟其他社工解釋著那些問題學生的情況, 以及處理突發事情(某一兩個問題學生的情緒爆發)。所以左蔚幾乎是插不進時間跟他聊哪怕幾句, 更何況學生京望根本不知道有明膠這個人...

以上的部分聽上去絲毫沒有覺得意外的情節, 讓文觀財較為意外的是以下部分。

電話裏的左蔚隨後將聲量故意放低:「其實喺明膠未攞獎之前, 我已經知道佢會攞獎...你明唔明我咩意思?」

文觀財花了好幾秒時間, 才跟得上她剛才話裏的意思。

他又差點忘記了左蔚與自己的一項共同點:「妳意思係, 李京庭預告過俾妳知明膠會得獎?」

「冇錯, 係佢話我知今個禮拜日晚會有個慶功宴, 慶祝明膠贏到音樂比賽嘅獎項, 而佢當晚都會到場。」

「妳係幾時先知道依件事架?」

「佢星期三嗰晚同我講嘅。」

星期三, 正正就是李京庭約他出來的那一天。想不到她當晚已經開始做回她原本的角色...

所以說, 到頭來這場聚會的搞手不是左蔚, 而是李京庭。

現在不用上社區中心, 都能跟學生京望見到面, 只要打個電話就能成事, 兩人現在可以說得上是朋友的關係。

前陣子可能還要借助妹來維持彼此間的話題, 如今已經不需要了。就像剛才, 文觀財對他表示有興趣加入他爸的俱樂部。然而學生京望亦是個行動派, 與其擇日不如撞日,正巧今日有個聚會, 雙方便約定兩個小時後, 到該間大學見面。

離遠向該大學門口望去, 已看見京望已在校門前向自己揮手。這令文觀財下意識望一下時間, 沒有遲大到, 剛好是約定時間再過少少。看來京望習慣早到, 而非準時。這小小的發現令文觀財有一絲悔疚, 除了約他的兩個好友會間中準時外, 與其餘人的約會他都會有意無意般遲到。

就這樣決定了, 學生京望會放到自己的準時名單內。至於另一個京望?算了吧。

京望開始引路帶他進入校園, 裏頭大部分格局, 文觀財基本上已經熟悉, 皆因不久前才被這兒的指示牌弄得團團轉。

但今日的路線有所不同, 很快前方的路逐漸變得陌生, 同時亦發現, 越往前走, 跟京望打招呼的人便越來越多, 就像他就是這兒的學生。

用作俱樂部的房間比文觀財的想像更為細小, 跟之前來應徵面試的房差不多大。中間有張由數張檯合併而成的大檯, 用來擺放食物以及飲品(紅酒以及一些烈酒)。文觀財作為一個新人客到來, 在場的人沒怎樣將目光放到他身上, 只有幾個在他路過時微笑點頭。

令文觀財不禁想, 是這裏經常有新人來參加聚會, 所以見怪不怪, 還是自己的文人氣息不足以吸引他們前來交際?怎樣都好, 文觀財真的不在乎答案。

還以為這聚會是很正式, 很拘謹的那一種。害得他途中不斷想著自我介紹的情景, 甚至還怕被揭穿自己假冒創作人的身份, 從而破壞了聚會裏莊嚴的氣氛。事實證明, 是他自己想多了。

文觀財從旁聽見在場人們的對話, 幾乎沒有一個話題是關乎寫作, 大多在說哪個朋友的朋友之間的情史。可以說, 與其說這是關於文學創作的俱樂部, 不如說是八卦俱樂部, 或溝女集中營。

終於碰見了傳說中的人物, 就是京望...他爸。

真要計起來, 這個外型與愛因斯坦甚為相似的中年人, 自從在他們屋苑出面的那次偷窺外, 中間都隔了好一段時間沒見過他了。

雖然樣子無疑跟幾天前, 那個趕他與李京庭走的中年人是一模一樣, 氣質卻是另一個人。面前的中年人, 跟自己就像是同輩一般。

他爸本來跟幾個學生在熱烈討論著, 京望前來將文觀財給介紹一番, 令話題暫時中斷。

文觀財握過了他爸遞過來的友誼之手, 他首先問的不是文觀財的作品, 而是這句話:「你係文科定理科?」

「文科。」文觀財知道自己答錯了問題。雖然一個大話能用另一個大話來掩飾, 而他確實是有說謊的能力, 但他確實沒能力在理科的知識上說謊。

果不其然, 他爸朝他略回以微笑:「有前途。喂有野飲有野食喎, 飲啲酒啦...」之後即便回歸剛才的討論。整場聚會裏, 文觀財跟京望爸的對話就僅只上述的兩句, 不, 是三句(sorry睇錯)...

見到了這樣的情景, 京望亦很識做, 隨即過去陪伴文觀財。但他爸卻真的不懂做人, 此時拉著他兒子, 一同加入了討論圈。以致京望亦無可奈何, 不得不離他而去。

文觀財不是個懂喝酒的人, 他喝酒只看酒精濃度, 只在乎麻醉感覺。獨個兒嗒著悶酒的他, 見周圍沒人搭理自己, 便行出房外隨便逛逛。

其實外面沒有什麼地方值得逛。一個人漫無目的般走著, 穿過了後樓梯, 然後從該後樓梯通向另一道門, 往第二條走廊繼續散著步。

這兒的走廊燈光比剛才略為暗淡, 而且缺少了生氣。不知為何, 文觀財覺得這兒的房間並沒一人待著, 換句話說, 現時所處的空間只有他一人待著。盡頭有間房, 外人不能進入, 得要靠按密碼。單從門頂處僅有的一線長方窗戶, 能看到裏面比走廊這兒更為陰暗, 並隱約看到有許多紙像拼圖般擺在一張很寬大的桌上。

唉...全無收穫, 用白行一趟來形容實也不為過。既然沒有他想要的東西, 這兒也不是一個值得留戀的地方。好, 走人...而且是不辭而別的那一種。
當他略過聚會的房間徑自走了數步後, 後方有人跟上了他。不用多猜, 文觀財已知道會是誰。

學生京望趕得上他的步伐:「喂唔好意思呀, 先頭比我阿爸拉咗去講幾句...」

「唔關你事, 雖然係你帶我蒞啫, 你都冇義務要陪我。或者我同佢地真係冇乜兩句呢...」

「點會呢?可能大家只係慢熟啲啫, 聚多幾次就熟架喇...」一次還嫌未夠, 接下來仍要邀請文觀財參加第二次聚會...

別傻了。但看得出來他因為剛才冷落了自己的同伴, 而感到內疚, 並努力說服文觀財下星期一要前來。為免落入更多的糾纏, 文觀財唯有暫時應允他的邀約。

見文觀財逐漸放下了拒絕的態度, 他才開始有分道揚鑣的意欲:「下個禮拜一就約定你...最多我應承你帶班C1過蒞! 一於咁話...」說著說著, 便已經消失於轉角位, 回到聚會房間裏去。

星期一?睬你都傻...話時話, 他剛才說什麼C1? C1是什麼?當時其實沒有太在意這句話, 只當作他是在情急之下說了些沒頭沒尾的話。另一方面, 文觀財正被一件新鮮的事而著迷, 他想到了一項實驗。

他稍後跟學生京望whatsapp, 介紹了明膠這個人, 並誠邀其參加明膠的慶功宴。對於這份邀約, 學生京望是承諾會來。好玩之處就在這兒, 星期日的慶功宴, 已被證實李京庭會到場。不言自明, 學生京望永遠不會到達那一天, 問題是他會怎樣看待這份邀約?他會失憶嗎?

還是慶功宴當日, 會有兩個京望出現?

令文觀財失望的是, 事實上只有一個京望出現。星期日出席的人, 有李京庭三兄妹, 文觀財兄妹倆, 當然還有主角明膠, 還有少不免的左蔚。

左蔚做搞手, 還能在哪兒慶祝?答案是k房(不可能答錯吧...)

本以為因為上次的事, 留學京望依然會心存芥蒂, 但主動前來打招呼的人卻又是他。事實再一次證明, 心存芥蒂的人只有文觀財。

慶功宴正被兩個人主導著, 一個是京望, 另一個人固然是左蔚。但兩個人討論著的內容都不是慶功, 而是...不詳說了,就隨便抽其中幾句對話來說吧...

左蔚起初以好奇的語氣問:「一直都唔明, 點解男人會鍾意睇女人裙底架呢?我意思係, 作為一個女人, 我係唔會有任何興趣去睇男人條底褲囉?」

對此, 京望亦直認不諱:「如果係合法嘅話, 我都會睇架喎。我地會因為見到妳地身體某啲部位而有生理反應,而女人就少有依啲情況。依樣可能就係男同女嘅分別。」

「咁你係咪合理化咗成件事先?」

「我只係以事論事啫...」

兩人就這個話題爭論下去, 京望一度想拉攏文觀財加入陣線。

文觀財可不是傻的, 這樣下去遲早會演變成男權女權等問題, 他可不想牽涉沒完沒了的爭執。看來在場的人都不是傻的, 全都沒有加入任何一邊陣線。果然, 在沒有人煽風點火的情況下, 京望與左蔚的話題亦自然而然地有所轉移。

終於, 在一次偶然的機會下, 話題終於轉回到明膠身上。

事關京望終於記起了明膠的存在, 並冒著被無視的風險問:「今次贏咗比賽, 下一步有咩打算?」

沒想到明膠竟然會有反應:「我只係想做一個成世都係彈電子結他嘅人。」

「心態上呢?好似我咁, 我知我想做一個社工, 而家嘅我可能會以幫人嘅心態去做, 下年嘅我可能會以賺錢嘅心態去做...」

明膠微側著頭, 不確定他是否有聽在耳裏, 之後竟緩緩說出這個字:「為藝術, 為精準。」

京望接下來有個挺有趣的比喻。

他說, 像吃壽司沾wasabi 一樣, 你會否預先設定自己等會兒在吃的時候絕不會覺得嗆鼻?當然不會, 因為這等事不能預定, 你覺得嗆鼻自然就會嗆鼻, 不覺得便不會。生命應該用在享受吃wasabi後帶來的口感, 而不是浪費在預設吃wasabi前的心態。

左蔚今日首次站在他那邊:「絕對認同! 你一定好鍾意食wasabi...」

文觀財清楚知道, 若將自己置身到京望剛才的比喻, 他是把生命浪費掉的那一類。當下即覺心有不甘, 想進行反駁, 可惜有人比他快一步。

李京庭反問她哥:「你又有冇諗過, 我地嘅人生唔係成日都有wasabi食?如果有一日, 你被逼要食屎, 斷估你唔會享受食屎之後帶蒞嘅口感啩?假若我食之前稍微調整自己心態, 等自己一陣可以食得好過啲, 咁你又憑咩話我係浪費生命?」

「我只係比個喻啫...」

「我由頭到尾都係講緊比喻。」

一個要成為後天的先知, 與一個要成為沒有回憶的人, 被京望說成是浪費生命, 兩人隨即形成若隱若現的陣線。至於對手, 便是對面那兩位好聽點就是隨遇而安, 難聽點就是無目標, 無方向的人。

事實上, 對於這樣的陣線, 文觀財是感到熟悉的。

還記得那晚, 文觀財以要成為一個怎樣的人來奮鬥, 李京庭則是要以做什麼來貫徹生命。這兩種不同的人生態度, 跟現在K房內升起的矛盾, 並無不同。

為何現在李京庭會跟他同一陣線?文觀財忽略了一點, 人是會變的。

按時序來算, 現在的李京庭依然跟文觀財一樣, 是以成為一個怎樣的人為目標。這是否表示到了那晚, 她已經放棄要成為一個沒有回憶的人, 而蛻變成一個單純以做什麼的人來自居嗎?

不管怎樣, 文觀財只知道, 他不在乎的只是實踐的方式, 至乎目標, 他仍然是堅持, 絕不能沒有目標。

京望沒有回應李京庭的反比喻, 只繼續跟明膠宣揚自己的大道理:「我知你係一個為藝術理想而玩音樂嘅人, 但我可以保證, 一個只為玩音樂而玩音樂嘅人, 會玩得持久啲。」

文觀財受夠了, 他對留學京望的印象越來越差。憑他剛才跟左蔚那些無中生有的爭論, 其實也看得出他是個喜歡操控的人, 說那麼多, 無非是為了展現自己的操控力。

固此, 文觀財已懶得跟他對話, 並將話頭直接指向明膠:「人地講乜都好, 最緊要自己點睇就夠, 唔駛理人。我問你, 你會以一個咩嘅心態去玩音樂?」

今日的明膠卻出奇地在狀態:「你話唔駛理人點講...即係我應該為藝術而玩。」

「錯, 你只係重覆我先頭嘅睇法, 而唔係你自己嘅睇法。再答一次。」

「為...為玩音樂?咁答啱唔啱?」

「你點會問我啱唔啱架啫?」文觀財心知被京望惹怒了, 卻不知自己在無意中把怒火轉投到明膠:「 你應該問自己。我要嘅係你個答案,你會以一個咩嘅心態去玩音樂?」

苦思著的明膠, 得出了最後的答案/問題:「關你撚事?」

chapter 28

不只文觀財, 基本上整間房都暫停了數秒。

為了掩飾剛才那幾秒的靜止, 文觀財唯有聳著肩膀裝作毫不在意。

左蔚點了首歌開始唱, 不知是她表演慾過於強盛, 還是無人想接捧, 接下來的三四首歌都是由她擔任歌手。

即使再有話題, 亦不會轉到明膠處。

毫不在意?肢體是這樣表示, 心裏頭卻非常誠實。文觀財在意的不只是失去面子, 而是他確實不能回答明膠的問題。明膠的問題同時引伸他問自己一連串問題, 他夠格做明膠的人生導師嗎?他不停糾正明膠剛才給出的答案, 這難道又不是另一種操控嗎?

更重要的問題是, 他為什麼要糾結明膠的處世態度?

不難看得出, 從京望給出的比喻及所提倡的處世方式, 跟京媛都非常相似。兩兄妹都非常強調「做」, 而非「做」背後的意義以及心態。因為心態與意義, 是會不斷改變, 是後知後覺。很明顯, 此時此刻的李京庭並未能擠進兄妹倆的行列, 文觀財更是不予認同。

想到這點, 文觀財才開始醒起京媛的存在。他妹妹文煥常不作聲倒很正常, 因為她從來(正確來說是升中改變性情後)不會主動發表任何意見。但在印象中, 京媛是個挺有主見的人, 為何她不站到其兄以及左蔚的陣線上, 一起爭辯?

要不是她一直在發著白日夢, 便是她已超越了眾人, 達到另一種層次了。

用層次來將人有所區分, 聽上去未免有點狹隘。憑什麼標準尺度, 去劃分層次的界限?文觀財心中倒是有把尺的。

就拿不久前左蔚跟京望那些無中生有的爭論來說, 文觀財看出每個爭論當中的沒完沒了, 看出每題辯論的不必要性, 才能使自己成為局外人, 以局外人的身份旁觀整件荒謬事情。

就像兩個小朋友正比較著什麼交通工具最長, 一個說是火車, 另一個反駁說是一百個車卡連成的火車, 前者又反反駁說一千個車卡連成的火車最長...你會投入到這辯論當中嗎?

基於自己是個局外人身份, 他給出的結論是, 自己顯然是超越了京望與左蔚的層次。但之後因明膠而引起的話題, 無疑令文觀財動了情緒, 入了局, 包括李京庭。而京媛卻一直以局外人的身份, 與荒謬的眾人保持一定距離。

文觀財看了看京媛, 她跟妹一樣, 專心捲著面前的肉醬意粉往嘴裏。

忽然記起李京庭說過這樣的一句:「對我妹好啲...」他與京媛將會是情侶關係。

他倒想知道, 其中究竟是誰作出主動? 雖則京媛不比他年幼太多, 但在文觀財眼中, 她始終以一個小不點般存在。至於京媛, 她會將對一個荒謬的人動情嗎?

再將目光轉移至另外一個人, 一個跟他同一陣線的人。她的視線固定在熒幕中那些驟來驟去的歌詞, 文觀財知道, 她的眼裏並沒有歌詞。他也知道, 她跟自己一樣糾結著相同的煩惱。

有什麼好糾結?正白痴仔。他又忘記了面對這類事情的絕招...其實他沒有忘記這一招, 只是自己要面子。文觀財這個人, 不只是表面愛面子, 心裏頭亦非常要面子, 以致他無法回答像1+1=?這樣簡單的問題。

他夠格做明膠的人生導師嗎?沒有資格。他不停糾正明膠剛才給出的答案, 這難道又不是另一種操控嗎?當然是。他為什麼要糾結明膠的處世態度?因為他跟京望一樣, 想用自己的操控力, 使明膠相信自己的那一套。

答完。很難答嗎?

文觀財卻花了接近一個晚上的時間, 才能正面回應這些問題, 並給出了上述的答案。整件事才能逐漸從他的腦海消失, 唉...正白痴仔。

還有, 面對明膠問自己的問題, 文觀財想到個解圍答案/問題:「你講得啱, 其實關我向左走向右走事?」

純粹是普通的問答, 當中誰也沒有侮辱誰。

讓文觀財醒起學生京望那個在星期一舉辦的聚會, 竟然是陳鼎盛。

陳鼎盛今朝跟文觀財宣佈, 他決定就那所大學給出的騎呢招聘廣告, 下午去應徵。

事後知悉, 連九一妹都跟他一起去應徵。她嘴上說是為了陪伴陳鼎盛, 好讓他不輕易墮入求職陷阱(實際上他的外型聲線, 真的很像那些出鏡講述自己如何被騙的馬賽克青年)。但九一妹心知, 這則廣告的詐騙成分是微乎其微, 它不是無名無註冊的某某公司, 而是堂堂一間大學。

加上, 九一妹的語文能力的確不錯, 作文分數長期位於班上頭數名。陪朋友只是個藉口, 前去應徵才是目的。這點文觀財與陳鼎盛都知道, 但絕不會說出來。因為九一妹是會為點小事而跟別人較勁的人, 她願意跟人花上幾個小時, 去更正自己被人家誤會的某些事情。

最經典的一次莫過於, 有同學某日見到她乘巴士上學, 但那日她是搭小巴的(事實上她每日都搭小巴上學)。雖則那同學已承認自己看錯, 但她未肯罷休, 幾經辛苦找到當日跟她乘搭同一架小巴的幾個同學, 翌日將他們拉過來跟那同學作證。

見證過此事的文觀財與陳鼎盛, 不會冒險說一句跟九一妹口裏有所矛盾的話。

所以, 陳鼎盛今早終於被那份奇怪的招聘廣告打動到, 前去大學應徵。這份招騁廣告的存在, 意味著今日會有留學京望以及李京庭的出現。今日是星期一, 學生京望約他的日子正正就是今日阿! 這是文觀財從來不曾遇過的現象。

他與學生京望, 雙方都在對方不存在的日子約定了彼此。

所以學生京望現在會在大學裏等他嗎?還是怎樣?

一切恐怕要到學生京望出現的那天, 才能揭曉。

隨了這事, 目前還有一件大事。其他人或者會覺得這是小事一樁, 但在文觀財眼中, 這事直接按中他這段時期一度忘卻了的的憂慮點。

該事情是在上個禮拜六發生的, 但阿姨卻在今天才向文觀財以及妹有關的事情。

她表示, 左蔚之前介紹給她在社區中心的職位空缺, 原來早已請了人, 只好再找一份。

阿姨的語氣並沒有很失落, 似乎是以早已預料的心態去看待這事, 順帶笑稱這個消息對爸來說, 一定是個好消息。文觀財與妹都知道她話裏的意思, 以爸的性格, 他會覺得在任何情況下, 靠女人賺錢來養自己以及家人, 對於一個一家之主來說, 是個奇恥大辱。

得知這事, 當事人尚且能以平常心看待, 但文觀財卻不可以。這份工是當日李京庭親自介紹的, 若不是她知道阿姨將來會在社區中心裏工作, 那她介紹來幹嗎?

阿姨見工被拒絕的消息, 將星期六那看似很遙遠的一場雨, 再度一點一點拖近至文觀財的思緒中央。

那個人到現時為止仍然在偷窺著他, 這點他是知道的。

再這樣下去文觀財肯定會痴線, 他無論如何一定得盡快找出整件事的源頭, 盡快揪出那個正在偷窺的人。

偷窺的人, 京望爸, 正在大學內進行某些動機不明的事件。留學京望的那個不用多想了, 連門口也不讓進。至於學生京望正好相返, 門口隨時歡迎, 裏頭卻是一場空。

仔細再想, 又不用那麼悲觀...他的兩個好友也會去應徵的, 說不定九一妹能成功過關吧?(陳鼎盛就算了吧...)這樣的話, 豈不是有個線人能替自己看清楚京望爸在進行什麼事嗎?越多身邊的朋友應徵這份工, 能偷竊京望爸舉動的機會便更加大。

九一妹與陳鼎盛一度勸說他一同前來, 那當然是不行了。理由很簡單, 文觀財當初應徵失敗的主要原因, 是因為他是文觀財。萬一他過了去便某些人看見, 兩人原來是自己的朋友, 那他們未經面試就被趕出門口, 根本就是意料中事。

文觀財不會出現在大學裏, 至少今日不會。

說起朋友...來來去去原來就只有兩個。沒事的時候覺得朋友不用太多, 一兩個便夠。有事求救時, 十個朋友都嫌少...其實還有一個不算是朋友的人選, 但近來才知道, 這個人跟寫作方面有密切關係。雖然她跟陳鼎盛一樣, 入選的機會都是微乎其微。

無所謂吧, 物盡其用, 多一點身邊的人去應徵是件好事, 況且又不用成本。

文觀財亦不是一個吝嗇的人, 就正式封她做自己的朋友吧。

左蔚今日放假, 難得有日假期, 她當然選擇留在家大睡特睡。沒那麼容易, 文觀財不會容許她將這日美好的假期給睡了去。其實說到底, 是左蔚不容許自己睡。事關文觀財剛剛send給他的那份招聘廣告實在太吸引。

吸引的不只是酬金方面, 而是工作的內容正正就是她的興趣。能找到金錢與興趣相等的工作, 這百年一遇的機會, 何樂而不為?

如果她真的能成功獲騁, 那社區中心的那份工怎麼辦?同時間, 她亦很意外自己會想到這樣細緻的問題。不理了, 反正這只是份暑期工, 請病假又好, 大假都好, 她也要去嘗試這次機會。或者經過這次的經驗, 她能夠認識更加多文壇的人,更加多出版商的人, 出書當作家不是個夢了。

她以前總覺得文觀財這個人有點冷漠, 點講好?他好像不太會主動關心別人, 這點跟李京庭有些相似。但如今看來, 她要對文觀財有所改觀了, 原來他是個這樣美好的人。

心情好的時候, 所有的人與事都是美好的。

就這樣, 連吃午餐的打算都沒有(她連午餐這個概念都忘掉了), 便開始更換衣服, 帶著返新工的心情準備見工。

差點忘了, 她要向京望說這件事。京望曾經朝她透露自己心事, 他爸自他年幼以來, 就要他做一些很奇怪, 一些常人無法理解的事。左蔚沒有問他是什麼事, 但這樣問好像很多事, 她擔心這樣多事的表現, 會令正在敞開心扉的他有所卻步。

某程度上她喜歡別人跟自己敞開心扉, 才踏上成為社工的道路。問心, 她真的很好奇什麼叫奇怪的事, 並一直等他會舉事例說明(會是性侵之類的事嗎?), 但始終都沒有任何例子。

他提過他爸是個對科學著迷的人, 是個整天在大學工作的人, 他真的很想知道他爸整天在搞什麼。

當時其實有些尷尬, 京望的眼神像是要從左蔚口裏得知線索...「我點知你老豆搞乜?」當然沒有說出口。

他有提過他爸工作的那間大學叫什麼, 長期位居什麼部門系裏頭, 左蔚知道的資訊僅只如此。

可能是職業病吧。雖然京望不是問題學生, 但對於有心結的人朝她敞開心扉, 而她又無能為力替那些人解開心結, 她總覺得自己是欠了人家。所以, 稍有任何能解開那些心結的線索, 都會馬上去還債。

既然知悉到那份招騁廣告, 是京望爸工作的那所大學, 而又是他那個部門, 關不關事都好, 她願將她知道的所有線索都告知京望。

家中只有李京庭, 以及京望自己。京媛今日例牌到學校參加活動。

家中只有你們兩人, 尷尬嗎?這問題若問京望, 他可以名正言順答道, 不會。他在自己房時, 她就在自己房。他在客廳時, 她依然在自己房。兩個根本處於不同的空間, 何來尷尬?

更何況, 京望今日有人約, 他要到大學裏去。

他甚至乎忘掉了自己為何要到那間大學裏, 只知道是誰人約他去的。是左蔚, 就在他千絲萬想, 都想不出一個得體理由去約她時, 她已經約自己了。

她說過她要去大學裏頭應徵, 好像是有關寫作方面的。 就這樣聽上去, 這具有文學氣息的活動, 跟冷冰冰的爸, 應該連不上任何關係。不要緊, 就算今天的事不是打著爸的名義而來, 京望都會出來。無論左蔚今日見什麼工, 他今日都會陪她的。

整件事最令他感動的, 是當日他對爸的抱怨, 只是隨口說了兩三句。就這樣寥寥幾句, 原來她會記在心裏頭。

記在心不特只, 還要這樣熱心幫自己收集情報, 有必要嗎?一般萍水相逢的朋友, 根本沒有這個必要。但若然是另一種關係的話, 超越朋友關係的話...

京望現下有股衝動, 他想將以上的種種疑問, 來一場終結。或許, 他等會兒便要將自己的情感, 向左蔚坦言, 跟她表白。他最討厭就是不明不白的曖昧關係, 說清楚的話, 對她, 對自己, 至少都叫做有個交代。

他今日沒有預備任何早餐午餐, 應過左蔚的邀約後, 更是沒有多餘時間去做其它事情。午餐方面, 他亦只是打算到樓下的粥店買份油炸鬼, 邊行邊吃。落到樓下粥店排隊時, 忽然醒起他的二妹跟自己一樣, 今日一整朝都未曾吃過東西。

他知道李京庭只有兩種選擇, 一是在家中吃, 要不然家無飯開, 便會到樓下粥店。

在樓下粥店, 她只有一種選擇, 就是艇仔粥加份燒賣, 沒一次例外。粥店的收銀阿姐跟老闆在她進門口時, 已開口說出她要買的餐。

京望原本打算幫她買完再拿上去, 但他不想在與左蔚的約會中遲到, 唯有先付過艇仔粥加份燒賣的價錢, 再叮囑老闆見李京庭進來, 便不用收她錢。

一份油炸鬼, 跟一份不想遲到的心情, 成就了他日後最想回到過去的一段旅程。

不知何時, 李京庭暼到了手機一閃一閃的, 原來是有人whatsapp她。

她的手機從不較聲音以及震動, 因為這跟沐浴期間有人大力拍打廁所門一樣道理, 可想而知是何其騷擾。

是哥send來的, 並以短短一句交代他已替自己在樓下買過午餐。

雖然只是短短一句, 但他們兩兄妹面對面的對話, 比whatsapp裏的對話還要少。

收到這則訊息, 李京庭正刻又在煩惱著一件事情。當然不是煩惱著應如何修補兄妹倆之間的關係, 而是該訊息背後的陰謀。

以她的昨天, 以及昨昨天, 總之在這段時間,概括來說, 在京望死前, 他是有點變了。

「變了」這個形容詞是身邊的人的感想, 而不是她。她亦只是在不久前才認識京望這個人, 一個不曾接觸其過去的人, 怎能說他變了?

在知悉京望空難的第二日, 他又「復活」了。 在送他機的那一日, 就是李京庭首次見到京望的那一日。

坦白說, 第一次見京望的印象, 實在不是那麼好。

這麼多年來, 李京庭心底裏知道, 爸看她的眼神, 是遊客在動物園欣賞猩猩的心態。這不是主觀臆測, 她是知道, 她並不曉得自己怎樣知道。

而當第一次接觸京望這個人, 她知道, 他是在籠外欣賞自己的第二個遊客。

聽左蔚跟文觀財說過, 京望「變了」的時間, 大約是他往爸工作的那間大學, 那天的前後。

那天, 左蔚, 文觀財與他兩個好友, 以及李京庭都在大學裏, 換句話說也就是今日。

chapter 29

而關於哥替自己買過早餐的這段訊息, 在李京庭眼裏則是一種潛在的陰謀。

京望是處在籠外的遊客, 亦即是說, 他很有可能知道一切的事情, 知道自己身世的種種秘密。她現在心中唯一的憂慮是, 有人會從中破壞自己的時間線。她的每分每秒的行為舉止, 都要毫無錯漏地安放在時間線上的每分每秒。這點筆者我大概強調了不下十次, 而我亦會不厭其煩地再強調第十一次。

準確的行動對應上準確的時間, 對於活在正常時間線的我們, 未免是有點抽象。如果我們活在跟她一樣的時間線, 就能明白到我們當下所做的每件事, 竟然會反過頭來影響過去的事。

過去的事稍有變動, 將來的事就會有改變。這樣的話, 就無法實現文觀財給她所寫下的「預言」。

用「預言」來形容, 好像過於神話化, 因為所謂的「預言」, 其實只是文觀財的回憶片段。不過, 對於李京庭來說, 卻是不折不扣的預言。

不只是預言的內容, 就連當日兩人在那間房裏, 背對背寫下屬對方的預言, 當時的場景與心情, 李京庭依然記得很清楚。

雖然這些事回憶起來就好像是發生在上輩子的某個早晨。

李京庭知道, 要準確無誤的過著每一日, 是件非常自討苦吃的事情, 但為了實現對方的預言, 為了兩人能在將來的某刻可以準確地遇見彼此, 「辛苦」對她來說, 只是個毫無意義的概念。

她深信, 將來的文觀財, 都會為了實現她當日寫下的預言, 而努力地過著每一日。

她願意做著這樣自討苦吃的事, 直到生命的終結。所以, 她不想有人來打擾自己實現預言時的過程。若整件事只有她一個人知道, 沒其他人牽涉在內的話, 那她便能安心完成著自己每日要做的事。但實際情況是, 不單只爸, 現在還多了個京望走出來。

這樣的情況, 令李京庭感到非常不安全。他們倆知道自己的情況, 但自己對他們則一無所知, 她完全不知道兩人在計劃什麼, 不知道他們暗中操縱著什麼事情。

兜了個圈, 問題又回到京望剛才給予她的那則訊息上。他給自己買過早餐, 這是什麼意思?如果她依照他的話去做, 到樓下粥店吃指定的東西, 那是不是會踏進了京望指定的圈套裏?

雖則知道京望大概是在今日之後才開始變成另一個人, 但李京庭可不想冒險。不論京望給她買早餐這事, 是出於單純的關心, 還是有別的陰謀, 她決定不會到樓下粥店吃。搜索過家裏還剩下幾個杯麵, 她的早餐便是理所當然的一個杯麵, 加半杯牛奶。

待水被煲熟期時, 李京庭可不會將這段時間給閒著, 並給文觀財打了個電話, 試圖打聽他今日的行程, 是否與預定情況一致。

「今日?冇打算去邊喎, 妳有地方想約我咩?」文觀財這樣回道。

跟預期是不一致的...還是他有所隱瞞?李京庭順道再問:「你兩個friend冇約到你咩?」

「有就有嘅...佢地去妳老豆間大學度見暑期工, 不過我冇興趣, 咪唔陪佢地囉...」不知為何, 文觀財對她的戒心減低了許多。換著以前, 李京庭無原無因地詢問自己的行程, 雖然還是會表現得鎮定, 但心裏依然會泛起很多疑問, 她每一個問題, 文觀財都會衍生至少十個問題來質疑。

李京庭的腦袋正在高速轉動, 要趕緊想個藉口引他到大學...「佢地見咩工?我有興趣去睇下喎, 一齊啦不如?」

「妳自己識去啦, 九一妹同陳鼎盛妳又唔係唔識, 妳咪陪佢地囉...」對於自己為何不想一同過去, 文觀財實在不想多作解釋。

「一齊啦, 一齊去大家熱鬧啲吖嘛?」

熱鬧點?她會為了熱鬧點而出邀請文觀財出席某個場合?不管怎樣, 文觀財並沒有詳細鑽研這個漏洞, 並問:「一句到尾喇, 妳係咪想我同妳過去?」

「我想你同我過去。」李京庭精而簡地回應了問題。事實上, 她本來還想再加一句:「我冇其它意思, 咁做唔係為咗實現任何既定嘅行程...」諸如此類的謊話, 但太作狀了, 這樣反而更令文觀財有所質疑, 無私顯見私。

「去咪去囉...」雖然有想過她這樣做可能是她「工作」的一部分, 但他不想這樣想。可能受那行山頂那天的影響吧?文觀財其實對行山頂那天的她感到有些悔疚, 他太敏感, 以為她所做所說的一切事情都是佈局, 而忽略了她也是一個人, 她也有發自內人心, 隨性即興的一面。

若再能回到那一日, 他或者會跟她去海洋公園(但決不會玩機動遊戲), 又或者會幫忙找四葉草...

既然妳想, 我便陪吧...基於這個單純心態, 文觀財推翻了半小時前的決定, 冒著被認出的風險, 過去大學裏頭走一趟。

慢著, 若然被認了出來, 文觀財派過去的線人都跟自己同樣下場, 那樣豈不是等於一事無成?不過, 上一秒才剛應承她, 他沒理由下一秒便反悔。他依然會跟她到大學一趟的, 但仔當下想到了一個略為大膽的條件:「我同你去都唔係問題, 我想上蒞妳屋企接妳再過去, 得唔得?」

沒錯, 要文觀財過去大學的條件, 是讓他能夠上李京庭家作客。然而, 作客只是嘴上的理由, 重點是她爸的房間。

文觀財不想虧蝕任何一個可供自己得知她爸在做什麼的線索, 尤其想到若身邊的人沒一個能夠進入她爸的「軍營」,那真的不知何時才能進一步打探到「軍情」。與其如此, 倒不如放膽/失禮些, 直接進她爸的房間看個清楚, 這不更好嗎?

文觀財之所以突如其來有這樣大膽的想法, 倒不是有勇無諜的。文觀財依稀記得, 上次行山頂的沿途, 當中李京庭提到過, 他爸經常不回家, 媽這陣子跟朋友去旅行, 忙碌的京媛又要經常返校參加大大小小的活動, 家裏最樂得清閒的就只有京望與她。

但京望間中都會出街約朋友之類的, 而李京庭則是正式長期宅在家中的人物。若文觀財有時間, 間中可以上去她家坐。

有什麼好坐?這是文觀財當時的反應。若然這句話出自普通女生的口中, 他一定會認為是一種性暗示。但他知道李京庭不是一般的女生。這裏要稍微注意, 即使李京庭沒有任何奇怪的經歷, 她在文觀財的眼裏依然是非一般的。

他無法說清楚這種非一般是從何而來, 以致當其時被邀請可上她家時, 他的第一個反應, 不是男性取得獵物時所呈現的勝利感。而是當要面對孤男寡女, 面對某種比自我滿足更巨大的情感時, 所表現出來的無所適從。

無論如何, 文觀財把握了這次機會, 光明正大到她爸家裏, 看他想要看的東西。

李京庭沒有異議, 並且帶來了一個趨近完美的好消息, 只有她一個人在家。

臨收線前, 李京庭問:「你食咗野未?我而家準備淥麵, 你一唔一齊?」

「咁預埋我囉, 一陣見。」

文觀財竟然主動要來她家。而這個行動, 正在無聲地進行中。 她已經不能確切記起, 他上一次向自己顯示熱情的時間。

她現在應該預備什麼?水滾的聲音由左耳插進腦袋, 間接提醒了她應該做什麼。是的, 她應該預備好兩人份的杯麵。

不, 不只是杯麵, 李京庭覺得她還有更多的事要預備。例如, 她現在穿的是睡衣裝, 她差不多時候要換衣服了, 但問題是, 要換哪套衣服好?怎樣穿搭才不至於失禮?

又例如, 她經過媽的房間時, 無意中進了入去, 又無意中看到了擺在梳妝台前零落的化妝品, 要不要抹些?但問題是, 她選了一套中性打扮的衣著, 然而再配上這樣嫵媚的臉孔, 會不會做得多了點?

李京庭從不會為衣著的事, 而絮叨自己一番的。但真的是從來不會嗎?這是個誤會。

她「出生」的那段時期, 無疑是她活得最無憂無慮的時光。她有工作, 有女兒, 家人又在身邊, 只有老公不在(反正不知道是誰)。所以, 她只是以一個失憶症病人的身分, 無驚無險般過著每一日。她是個愛打扮, 愛美的人。但這一點看來跟失憶前的自己不太吻合,雖然媽與京媛說過她失憶前的確有讀過一些設計課程, 但兩人都聲稱她從少就不是個愛打扮的人。

她可不在乎自己跟失憶前的自己是否吻合, 知道自己當下是什麼的性格就夠了。

可以再透露多一點事情, 她那時的工作是一名服裝設計師, 雖然不是服務於什麼有名氣的品牌機構, 但收入至少能養活自己及女兒。雖然對往事全無印象, 但她對時裝配搭等的直覺猶存, 只要上頭有一絲想對她的作品進行改動, 她就會遞上辭職信。

她不是個愛威脅別人的人, 但她的工作, 別人就是不能碰, 她要顧全所有細節。這是她的底線。

畢竟在行內未賺夠一定的名氣, 這樣的威脅等同自殺, 幸而轉過幾間公司後, 終於找到間信任她的直覺, 又受她威脅的公司。好聽點就是賞識, 誠實點就是規模少, 缺人用。

李京庭是一個對衣著有要求的人, 這句說話看上去很超現實。同理, 若那時作為服裝設計師的李京庭, 看到現時這身裝束的自己, 一樣很超現實。

到京望進到大學時, 才從手機裏頭得知左蔚已經準備要應徵, 她叫京望若不是來應徵的話, 就不用過來面試那間房了, 等她面試過後, 再約他到校內canteen吃下午茶。

用了不想遲到的速度趕到過來, 結果依然是要等。不過, 京望可沒有抱怨, 他會一直等下去。

沿路上, 京望穿過校內的大堂, 望著周圍的一切, 嘗試搜索回那年暑假的回憶。不到幾分鐘, 他自行放棄了。不只因為當時對大學內的環境印象模糊, 更因為現在距離當年已有十數年, 當然記不起任何東西了。

比起這些, 京望還有更重要的事情要想。與其想著以前的舊事, 倒不如想想將來吧。例如...他和左蔚的事情吧。等會兒左蔚來時, 他們兩人排隊買東西期間, 京望可能會問她:「我幫妳買埋?」

她可能會說:「唔駛啦, 我有錢...」

他可能會答:「千祈唔好咁講, 我應該幫妳俾, 妳食咩餐?其實我愛妳。」

別以為京望有過數次拍拖經驗, 對告白這事就會很在行。事實上, 在每一次的關係中, 表白對他來說都是一項難題。每次表白前, 他都會細心地將表白的過程於腦海綵排一次。上一次表白的過程是這樣, 他約了當時的前度看電影, 在兩人中間的椅柄放杯爆谷, 待他們一同拿爆谷時, 借機牽著她手, 散場後再用言語表白。

以上的片段他綵排了一個星期。現實卻是這樣, 他們倆當時乘車往戲院期間, 車開始上高速公路時, 京望搞肚痛, 快要瀨出來的那種痛, 逼到當時的他握緊拳頭忍住。痛得漸失去理智的他, 轉而牽著她的手, 用快死的語氣跟她說:「我愛妳, 做我條, 女?」最後戲院都沒有去, 趕在下橋的第一個站落車去廁所。

當然最後是成事, 遺憾是表白時放了幾次屁。

縱然知道現實跟綵排每次都不一致, 京望依然繼續要綵排。

不只綵排, 思維甚跳躍的京望, 又想到了跟左蔚第一次正式約會的場景。

他們倆的第一次約會, 會是哪兒?

說到約會地方, 他很喜歡選一些有東西在主導整個過程的活動。譬如看電影, 基本上電影就一直主導著過程, 不用想額外東西去蓋過潛在的冷場。打波亦一樣, 該互動過程本身就已經在主導整件事, 所以說他是個蠻懶的男朋友, 他是不會反對的。

左蔚有點不同, 京望跟她有很多共同話題。他深信, 就算自己沒有話題, 她也會有回應。

行山是京望第一個想到的約會行程。

尤記得自己還很小的時候, 那時京媛應該還未出生。依稀記得當時只有爸, 媽與自己, 三個人, 一同上山頂。山頂時常會去, 但那次他們三個是徒步上去。以當時印象, 爸沒有現在那般蹦緊, 這是京望所能想到的形容詞。

爸不是一直都這樣像外人一般, 他那時候, 假如京望沒記錯, 遇上好笑的事情, 他是會笑的。徒步上山頂的過程是呈片段式, 他記得路段好像走不完似的, 路兩旁的樹葉很大塊, 就像家裏的天花板一樣, 將他整個都蓋起來。

童年的回憶, 往往是靈感突襲的根源。自從那次, 京望應該沒有再行上山頂。該路段還是走不完的嗎?兩旁的樹葉還能將他整個人都蓋住嗎?他逼不及待, 與左蔚一起再次探訪童年時的道路。

想完約會後, 京望又想到死亡。這未免太跳躍了, 當中卻是有原因的。京望走著走著, 看到牆上有一個小劇場的宣傳紙張, 應該是校內一些有關藝術學會的同學搞的劇場。題名為:你想自己點死?

這個題目, 京望真的完全沒有想過。最理想的死亡方式, 京望認為是死在情人手上。

不一定是血腥殺害的那一種, 只要他的死跟左蔚直接或間接的關係, 例如說得卡通一些, 假如他有一日被左蔚激死, 當場爆血管死亡, 這大概是京望認為最完美的死亡方式。

房裏只計上左蔚, 只有三個人在等候面試。

被叫上名字後, 左蔚便站起來, 被人帶領下, 動身行到了一間光線較為陰暗的房間。

面試結果雖然不能預測, 但她能預測自己將會傷風。事關房入面實在太凍, 她是以顫抖的節奏寫上面前的文章。

寫什麼?她被賦予了一個指定題目, 為一本愛情小說寫上結尾。

愛情小說由面試者自由創作, 但只要小說的結尾。

不得不說句天助她也, 她那本簿基本上就像是為了今天的面試而設的, 她本來就構思著一部愛情小說。

但一下子跳到結尾, 還真有點難度。淒美的故事好像更引人入勝, 一於來一個淒美的結尾。一男一女必有一死, 死女生似乎更淒美。

淒美, 死亡這樣的想法, 是左蔚沿途過來面試房時, 在牆上的一個宣傳單張看到這樣的標題:你想自己點死?

最符合自己的死法, 左蔚覺得死前應該秏盡自己所有精力, 並靠在伴侶旁邊死亡。

關於左蔚正在構思的故事, 她一直想著, 想為男女主角加上一點不尋常的關係, 一種你追我逐, 當中又帶點敵對的關係。究竟是怎麼樣的關係, 左蔚依然理不出頭緒來, 但這不重要, 現在只需結尾。

最後, 女主終於找到男主, 但男主似終對她抱有敵對心態。

靠在男主旁邊死亡, 這場景很容易寫, 但怎樣才能令女主角秏盡所有精力而死?真是個難題...

chapter 30

這是文觀財第二次上門到李京庭家, 把手按向她家門鈴的那刻, 他差點要做自我介紹。

幸而, 開門的當然只得李京庭一人。隨便坐吧...你以為李京庭會說這樣的開場白嗎?別傻了, 她只有開門的動作, 文觀財便進門入屋。

進屋同時, 她指著放在檯上那個未開封的杯麵:「未淥架, 我唔知你幾時蒞到, 一陣淥得蒞啲麵又淋得滯...」

「得, 自己蒞...」看過屋內房間的格局後, 文觀財便自行走進人家的廚房把麵沖熱。

合上杯麵蓋待吃期間, 發現她的杯麵蓋亦是合上的:「食完喇?」

「唔係...都未食, 我鍾意食淋啲。」

兩個合上蓋的杯麵, 分別被坐於後方的兩人觀察著, 彷彿能從麵蓋弧度當中找到有趣的話題似的。

麵蓋的弧度好像有啟示了, 李京庭遂開口:「都好耐喇, 好耐冇試過同你單對單坐喺度食野。」

「都一段時間...」距離上次跟單獨她吃飯的時候, 應該是那日目送那教師自食惡果後, 跟她吃的那餐晚飯吧。就是那一晚, 跟她輸賭京望未來的生與死...話時話, 文觀財好像已經把那場輸賭都拋諸腦後。

他不記得自己從何時忘記了, 亦不知為何會忘記。是他自己的原因, 還是她的原因?

「一段時間?你知我講乜咩?」她的問題令文觀財回到現處的情景上。

「哎係呀...又唔記得添。坦白講我都唔知點解可以同妳傾到咁耐計, 都仲未精神分裂...」

「你比你想像中傾得仲耐, 你放心啦, 你一定唔會精神分裂。」

「妳究竟識咗我幾耐?」突如其來的好奇心促使他問了這條問題。

她光明正大地轉移了話題:「其實我想問妳, 至少到而家呢一刻為止, 喺你眼中我係個點樣嘅人?係咪一個好煩嘅人?」

她是個神秘的人, 她是個讓他處處碰壁的人, 她可能是個比他更冷漠的人, 她可能是唯一比自己更清楚自己的人...

以上種種印象綜合起來, 令文觀財總結出最後答案:「唔知。」

李京庭沒有任何失望的表情顯露出來, 反倒又問:「咁你呢?你想唔想知喺我眼中, 你係個咩人?」

世上竟然有一條問題, 令他情願敞開心扉回答所有有關自己的私事, 也不肯問這樣一條問題:「你覺得我係個咩人?」

這條問題本身並無不妥。文觀財這樣問, 杉嘴可能會答:「你咪係個仆街囉。」陳鼎盛可能會答:「你係我個仔蒞囉, 叫爸爸啦。」九一妹可能會答:「你係一個好叻嘅人。」但就是想像不到李京庭的答案。

這種未知, 令李京庭答案裏每一組潛在的詞語, 都附帶著能將他重重壓倒在地上的力量。

「唔想。」文觀財如實作答, 並輪到他轉移話題:「喂乜都淋哂喇, 食麵先...」

之後便站過了身, 邊行邊夾著杯裏的麵。雖然文觀財平日不是一個能坐定定的人, 但不至於活躍到要邊行邊吃。他多心了, 就算他面對著面跟她坐著,安坐在位裏吃麵的李京庭, 都沒有追問下去的意欲。

環觀過屋內的四個房間後, 發現零零舍舍有一間的房門是關上的, 其餘皆敞開。

這可能是種直覺, 或可能是種常識, 通常越隱閉的地方, 我們所想要的秘密就會在那裏。文觀財問她:「依間房係邊個架?」

李京庭表示, 是她爸專用的。專用的意思不是指那間是她爸的睡房, 父母的卧室在另一間, 京望佔了一間, 兩姊妹共同又佔一間, 剩下的第四間房, 這間閉上門的房, 便是爸專用的房。亦可以說是工作室。

果不其然, 秘密就在這裏。

文觀財再問:「妳老豆會攞野返屋企做架咩?」

「係啩, 有名你叫工作室吖嘛, 佢地係咁叫。」

文觀財花了幾秒時間, 才意識到她所指的「佢地」,不是跟她共事的工作人員, 而是她家人。

不知道以下這句話是出於勇氣, 還是他感覺不到有跟她隱瞞的必要, 他直接了當的說:「我入去睇睇...」

這不是詢問, 而是通知。

李京庭繼續吃著麵, 頭也沒有轉過來:「唔知有冇鎖喎, 開到你咪入囉。」

門把一轉, 房門便開。世上無難事, 只怕冇膽人...

入面除了書櫥, 還只有裝著厚一點的書的書櫥, 不, 現在剛注意到, 房中央有張應該叫作書桌的四方檯, 檯上擺放著一盞未曾開著的燈。吊詭的是, 連凳都沒有。

就好像一間塌塌米房間, 而牆壁就是書櫥的佈景, 中間的檯第一眼望落去完全就是麻將檯的風格。

他想要的秘密就在這裏, 重重包圍著他。難道要遂本遂本掀開來, 再從頁面上的字裏行間找出線索?

所以, 有秘密等於無。不過, 多手的他做多了個動作, 要不是接下來這個動作, 文觀財還真的以為自己白來了這房間。

關鍵是那張檯, 文觀財甚至懷疑這張本身就是一張麻將檯。因為這張四方檯, 四面各有個抽屜, 完全就是用作收錢/俾錢的用途, 他便下意識伸手打開各個抽屜看看裏頭。當他循例而又不抱有太大希望去打開第三個抽屜時, 發現入面有本記事簿。

又是記事簿...上次在左蔚家拾到一本記事簿, 今次亦一樣。基於前次的經歷, 文觀財對隨便拾來的記事簿蒙上了某程度上的陰影。或者這只是一本寫上瑣碎事項的筆記罷了, 根本沒有什麼值得看...秘密可不會來得那麼順利的。

他怕了, 他怕入面記載著些什麼事情, 會讓他承受不了...

吃光了的杯麵被放到檯上, 記事簿被打開了。

看得出入面有很多頁紙便撕了, 怪不得記事簿比想像中輕那麼多。打開封面隨即見到僅兩行字被寫進頁。他未有留意這兩行字, 反而翻開後面的頁數查看是否仍然有文字記載, 是空白的。換言之, 不計那些被撕去的頁數, 整本記事簿就只有兩行字。

還好這不是什麼劇本或小說大綱...

文觀財對即將要看的那兩行字, 期望不大, 只希望自己不要再被捲進這一切裏去。

A: 一切繼續

B: 唔可以連京媛都死埋, 要阻止殺人兇手 (V.S)

雖然就只有兩行字, 但在文觀財眼裏, 這是一篇寫滿兩頁紙的數學證明。

首先, 什麼是A,B? 從整體來看, 基本上可以知道這裏有兩個選擇, 而且A與B的訊息又似是矛盾的。但矛盾點在哪?不了解A與B兩者意味的話, 這個問題看來是無法解答。

然而, 最令他在意的內容, 似乎是B的那一句。唔可以連京媛都死埋...先不理她爸為什麼會認為京媛將會死去, 或被殺。最先令文觀財意會到該句的潛台詞是, 她家已經有人死去。但這是說不通的, 他們一家五口明明就很齊全...

但換個時空角度來看, 在另一個文觀財能體會的時空裏, 有一個成員確實是不存在。就算是這樣, 也不能說他們家是不齊全, 因為李京庭本來就不存在, 何來有缺失?不, 他又開始有點武斷。幸而他臨時給糾正過來, 並想到了一個以前從未想像過的假設。

誰說在學生京望的那個時空裏, 李京庭是不存在?文觀財一一回想起與學生京望的對話, 似乎沒有問過他, 家中有多少個人, 有沒有一個叫李京庭的女兒...他從來沒有証實過, 就斷定李京庭在另一個時空裏由一開始便已不存在。

所以, 文觀財這時往另一個方向推下去, 她家有人死去, 若果這人是李京庭, 這就有可能成立。下一句才是重點, 殺人兇手。殺李京庭的那個人, 跟即將要殺京媛的人, 是否同一個人?

當然, 現在的他是找不出答案的, 同時亦只衍生更多的問題。不難發現, 上述的假設有一個條件, 便是她爸跟他一樣, 都有穿越兩個時空的能力。難道, 當日在大學裏搞俱樂部的京望爸, 跟這個時空的京望爸, 是同一個人來嗎?

這個想法,實在令文觀財太難接受, 若說左蔚原來是個男人, 他還比較會相信。

文觀財逐漸學會戒掉一下子跳到結論的壞習慣, 以上的想法, 他只會保留, 並有待觀察。雖然不知道京望爸的字跡, 不過既然這本筆記簿是在他的工作室裏拾到的, 就當是他寫的吧。這顯然是代表, 他爸不是兇手, 兇手是另一個人, 他爸正在阻止那個人。就算是這樣, 也不能消除文觀財對京望爸的懷疑, 縱然他不是整件事的主謀, 卻至少不會不知道箇中內情。

最後, 差點忘記了括號裏頭的字, V.S。雖然已盡量不往這個方向去想, 但文觀財就是不能不對號入坐, V.S 這個字, 除了V.S club, 他再也找不到別的意思。結果自己還是不能不捲入到這一切事件裏嗎?沒錯, 他從一開始是自願介入這事的, 但他由頭到尾只想以食花生的旁觀者身份去看。

就好比有對夫婦拖著兒子, 在路中央互斥對方搞婚外情, 你會去湊熱鬧。但若然當中的出軌事件有你牽涉在內, 你會盡快逃離現場。

此時此刻, 文觀財真的有點討厭京望爸。好地地兩句句子, 最後非得要加一個與自己有關連的字, 今晚恐怕又要失眠。起碼這次學懂了個教訓, 以後再見到別人留低的記事簿, 千萬不要貪好奇翻開。兩次的好奇, 兩次皆報應不爽。

外面沒有任何動靜, 這使得他好奇並回到客廳看看李京庭在搞什麼。

她在自己的房裏, 對著書桌不知是發呆或是沉思。

文觀財於房外的視線照進了來, 似乎使她稍稍分了神。

「我喺妳老豆間房咁耐, 唔通妳一啲都唔好奇我做緊乜咩?」他忍不住問。

「知道自己做乜已經夠啦, 仲要理埋你, 我咪好唔得閒?點呀你, 行得未?」

文觀財忽然記起了什麼:「妳咁就行嗱?」

「有咩問題?」她看了眼自己一貫的裝束。

「著條裙啦, 其實妳著裙會幾靚。」

「痴線。」

今日到大學的三對男女, 全都坐在了canteen裏頭對著彼此。

事情可以用碰巧來貫穿, 首先左蔚面完試, 跟等候在外的京望會合。兩人準備到canteen醫肚之際, 碰巧撞見了前來面試的九一妹與陳鼎盛, 四人稍後約定事後再去canteen吃下午茶。而文觀財與李京庭, 碰巧先行經canteen, 再碰巧見到正在下午茶聚會的四人, 六人便坐到一檯。

當文觀財兩人坐下前, 左蔚已經訴說著剛才面試的情況, 原本專心聆聽著的九一妹, 因兩人一同的到來, 而片刻大為分神。

未聽內容先聽其聲, 略為刺耳的分貝配上每句刻意拖長的尾音, 似是抱怨的節奏。聽左蔚說, 題目是要創作一部小說, 但是只要結尾。以為這樣就很無厘頭了嗎?未算, 寫完後, 他們還會拿一篇文章給她仔細閱讀。

她在提「仔細」二字時特別強調, 因為一篇不足三百字的文章, 竟然要給她四十五分鐘去閱讀。即是說, 少一分鐘也不能離開, 否則當場取消資格。九一妹與陳鼎盛都沒有意外的表情, 兩人都一副同情的面孔附和著她現在這番話。

雖則認同, 陳鼎盛可沒有左蔚那般多抱怨:「話之佢啦, 我預咗唔得嘅。起碼我知道咗一樣野, 一分錢一分貨, 佢俾得咁好待遇, 內裏一定有啲變態環節。估唔到真係咁變態, 都係文觀財醒目, 你講得啱呀, 擺明係收錢坐監...」

被陳鼎盛突如其來的叫喚, 文觀財才終於回到話題裏去。

事關在約一分鐘前, 當左蔚訴說她英雄無武之地的屈辱時, 京望的表情很古怪。文觀財不知應該用驚喜?詫異?急屎?以上的詞語均看似合適, 但又似乎通通都不適用。

九一妹則由剛才開始一直深思著, 是為著面試的成敗?還是親眼看見文觀財又與李京庭走在一起?

面試的話題正式完畢, 現在緊接上映的話題即將由李京庭執導, 題為---京望, 你究竟會唔會去歐洲旅行??

基本上直至李京庭發表這個話題前, 文觀財真的沒有想過, 今日的她, 原來是有目的。

這個話題, 這場贏冇獎輸冇蝕的對賭, 將他再度拉回到這個未完的現實。

李京庭已開始向哥說著:「其實我都唔明你, 你又唔係唔鍾意去旅行, 況且而家係去歐洲環遊喎, 你仲要考慮啲乜?」

陳鼎盛與九一妹此時都沒有作聲, 不時看向文觀財, 彷彿要等候其指示。

文觀財是知道的, 表面上跟京望說的話, 內裏的每一個字, 都是對他說的。但他一個字也不想回, 他感覺有股強烈被出賣的感覺, 以致他當下就想轉身離開。

意識到自己在話題中央的京望, 迅速將剛才令他驚喜?詫異?急屎? 的事情暫時放到腦後, 並回應著:「我唔係考慮啲乜...只係我實在對歐洲國家冇乜興趣啫。我就鍾意日本多啲, 如果有張免費飛去日本, 我就一定唔會去歐洲架喇...」

李京庭則說:「我或者有方法可以攞到去日本嘅免費飛...」

「唔係啩, 妳講真?」

「我係有, 不過你死心啦, 去歐洲擴闊下眼界咪仲好?」

「我都唔明妳咁想我去歐洲做乜?日本都可以擴闊眼界啫?」京望問左蔚:「妳鍾唔鍾意去日本?」

「我都鍾意! 不過有免費飛我就更加鍾意...」

有左蔚在, 李京庭的話題得以發揚光大。不過文觀財已決定, 至少今日, 不會參與任何她蓄意引起的話題。聽他們的話句大半在日本與免費飛之間糾纏著, 李京庭的隱藏訊息大多是關於兩者。又如何?與文觀財無關。

然而, 他終於實現了自己的承諾, 到要離開時, 文觀財都沒有加入過討論。

對於文觀財全情的無視, 李京庭似乎沒有在意過。

本應是大家一起離開的, 但左蔚卻聲稱還有些事要與京望再待一會, 兩人遂跟大家先行分別。

因為京望的到來, 對左蔚來說, 是打探他爸的在校工作的消息。為人為到底, 她便帶京望往自己剛才面試的地方。

到了約莫位置後, 左蔚竟先行告退:「你自己參觀下啦, 我返去先...」

「一齊行啦?」

「我好攰喇, 要返屋企攤屍喺梳化...再見, 慢慢啦你!」

雖然真的想知道爸的秘密, 但他原定的表白似乎更重要...算了吧, 人都走了, 不如專心參觀。

話說回來, 聽左蔚剛才的描述, 京望幾乎已肯定, 是次的面試是他爸搞的。

他經過了那間用來被面試者等候的房, 但裏面已收拾得七七八八, 看來今日面試的限額已滿。

來了又怎樣?爸若一定要瞞下去的話, 他在這兒怎樣搜個天翻地覆, 也不會有任何結果。

與其這樣, 倒不如回去。左蔚這時應該走不了多遠, 京望若行得夠快的話, 或者能追得上她, 或者能趕得及做他應該做的事...「乜你蒞咗?你知道個廣告係我發起架咩?」身後有把熟悉的聲音令京望卻步。

是爸。他繼續說:「我講過會話俾你知成件事係點, 不過你係咪有心理準備想知?又或者咁問, 你真係願意記返起所有嘅事?」

京望沒有認真想清楚他爸的問題, 便答:「我要知道發生乜事, 你唔駛再逃避。」

「逃避嗰個係你。既然你準備好, 咁就跟住蒞。」

chapter 31

跟一個又一個分道揚鑣後, 最後陪伴文觀財同行的人是身旁的九一妹。

他知道九一妹有很多問題想問, 不, 她應該只有一個問題想問。在路上, 她說的都跟剛才的面試有關, 雖然嘴上說對今次的面試很失望(失望不只是對該面試的評核方法, 還有對自己, 她認為自己能再表現得好些), 但若將她的表情語氣, 跟canteen裏的左蔚對比, 就會明白到左蔚是真正的失望, 她對這次面試在乎得很。

也不能說九一妹不在乎, 但看得出來她是借機找了個話題, 來掩蓋她真正想說的事情。

被動的人是這樣的, 真正在乎的事, 除非有人主動提出來, 否則他們死都不願問個清楚, 問個明白。到人去樓空的時候, 就心甘情願做一個自以為順應天命的偽和尚。

文觀財某程度上亦是個被動的人。為了自己, 也為了九一妹, 他決定稍微再主動一些:「妳係咪想問我, 我究竟鍾唔鍾意妳?」

「下?」九一妹被他的話語嗆到耳紅, 過了幾秒才適應回來, 用城市論壇主持人訪問來賓的語調問:「咁你自己又係點睇依個問題呢?」

來賓文觀財開始了他的說法:「其實妳真係幾好人...唔好誤會, 我唔係俾好人卡妳。我同李京庭之間只係因為某啲事所以先成日一齊...」

「依點你提過, 我都冇打算問。但...即係你覺得我人幾好, 係好到咩地步?係咪好似以前搞club咁, 我幫得你手, 係咪依種好?陳鼎盛都好幫得手, 咁...佢都幾好人呀可?」

「妳知我唔係話你依種好架?」

「咁即係邊種?sorry...因為我真係唔太明...」九一妹亦開始略為主動些。

「我唔怕同妳講, 其實我係想同妳發展關係...但我而家仲要關注某啲事上面先, 再過一段時間啦, 我諗唔駛好耐。我話妳好人, 係我鍾意妳嗰隻, 妳明我講乜可?」

「其實我一直都係鍾意你。」九一妹停下了腳步, 彷彿等待對方為自己做什麼事情似的。

遺憾的是, 文觀財沒有發現到這個細節, 只是點著頭向前走著。有時他不得不承認, 他是個天生的說謊能手。這種人有個特性, 說謊時什麼說話都能說出口, 並且眼不眨, 口不吃。但當被問及真實感受時, 腦袋卻會一片空白。

是因為說謊說得多, 多得連自己都忘了自己是誰?還是說謊只是個保護動作, 用來掩飾自己一片空白的腦袋?

以上的疑問, 不是在說此刻的文觀財正在說謊。不要問我他是否在說謊, 我雖然身為筆者, 但我不知道。莫說我, 恐怕文觀財自己亦未必知道。之所以會想到說謊的問題, 是因為他想知道到底是自己有所改變, 還是至現時為止, 他都在說謊。皆因剛才的表白, 文觀財說得挺流利的。

一種感覺從手心湧到心臟, 再到腦袋。到腦袋裏才分析到, 這種感覺是他的手心貼著另一個人的手心, 九一妹拖住了他的手。

被動的人, 一旦主動起來, 絕對是一發不可收拾。

文觀財有點亂, 剛才的所謂表白, 就代表了他們倆已是正式的情侶關係?但他不是亦表示過, 要等過一段時間再發展關係嗎?對面馬路有對情侶, 看得出他們是情侶, 是因為他們是對男女, 而且是手牽著手。文觀財跟九一妹的情況並無不同, 對面的那對情侶, 是否一樣會當他們是情侶?

所以說, 他們已經正式以情侶的身份, 等候著紅綠燈過馬路嗎?

未拍過拖的人就是如此多問題, 陳鼎盛應該不會像他那般囉嗦, 好歹他已拍過兩次。

文觀財巴不得站在對面的人是李京庭。他的未來女友是京媛?媛妳老未, 狗屁不通。這些荒謬的預言, 他真的想在李京庭面前證實其預言有多荒謬...他的女友是九一妹!文觀財巴不得面對面跟李京庭這樣說, 並大笑兩個字:「哈!哈!」

對於突如其來的牽手動作, 九一妹沒有說什麼, 文觀財亦沒有說話。兩人這樣手牽手行過了幾條街, 橫過了幾條馬路。

是九一妹開口:「雖然唔知係近排忙緊啲乜野, 但我感覺你冇以前咁...點講好呢, 冇以前咁有衝勁...未搞V.S club之前, 你不斷都係有好多諗法, 好多計劃。其實V.S club冇咗, 對你嘅影響真係咁大?」

V.S club?這個活動似乎已是上輩子的事情了, 這個字詞僅餘的價值, 就只是京望爸筆記簿裏頭潛藏的意思。

今天若不是去了李京庭家, 翻過了筆記簿, V.S club恐怕早已消失在他腦內。

「冇, 冇咩影響。」文觀財如實說:「只係有第二啲事暫時吸引住我啫...」

「點都好啦, 就算你將來嘅計劃唔牽涉到我, 又或者陳鼎盛, 我都希望你會回復返以前嗰個好多計劃, 好有衝勁嘅文觀財。希望你唔會俾周邊嘅人同事, 影響你做人嘅方向。死喇, 我講野係咪好老土呀?我都係有嗰句講嗰句咋...」

「一啲都唔老土, 我情願聽依啲野, 至少有意義。」因為他亦察覺到, 自己的方向確實逐漸偏離。

記得再跟李京庭到大學前, 他曾有個疑問, 為什麼自己會忘掉了那場關於京望的輸賭?是他還是李京庭的原因。如今看來, 全都是自己的原因。他曾經緊張過李京庭的事, 為她未能達成的目標而擔心, 為她即將要達成的事而思前後想。但李京庭這個人, 真的值得他這樣緊張嗎?

倒不如又反過來問, 李京庭會為他的事而緊張嗎?看來沒有, 至少看不出。

他不願再戇戇居居地跟李京庭站到同一陣線, 然後為她所有達不到或可能達不到的目標, 而累得要死。

一對筷子折斷了, 會失去了主人。主人卻不會因此而失去筷子, 她還有好多對。他認為這就是自己與李京庭現時的關係, 他可不想成為慢慢被折斷的筷子。

他之所以忘掉了輸賭, 正正是因為自己軟弱的關係。

在路上, 他們沒有直接走上歸家的路途上, 並逛過幾間商場。兩人之間的對話多了, 應該說是回復了以前的自然感覺。而手牽手的動作, 因為時間的關係而習慣了。

既然之前提到了V.S club, 現在的對話亦離不開了它。九一妹說起了一些當初文觀財不知道的事。例如club裏頭的一些制度, 以及像分班級一樣, 對不同的人客經分類放進不同的時段裏去。

所謂的分類是這樣的, 這個club最原先的目標市場是學生, 但最後又加上了不同年齡層的人。為免引起混亂, 她計劃過, 將學生的市場為A, 不同年齡層的市場為B。不只這樣, 細心的她還將外貌進行分類。外型最好的一批, 叫作A1, 次等一些的便是A2, 如此類推。B亦是同樣道理, 同樣的分類操作。

這樣一來, 若以後再有更多複雜的人到來, 亦可以一路C, D,E,F...下去。當然這樣的劃分方法只有他們自己人才會知道, 絕不會給客人知悉。

對於九一妹這個分類方法, 聽上去怎麼這樣耳熟?

不, 文觀財很肯定自己直至現在才知道這件事。問題是, 九一妹口中所說的分類名詞, 卻令他有不能不想起更多的事。 有A1, 有B1, 所以如果有新分類的話, 如無意外的話, 就會衍生了個C1 出來。

關鍵就是這個C1。 那一次離開學生京望的俱樂部, 他有說過這個C1字眼, 因為過於無厘頭, 當時沒有理會。學生京望怎會知道這個字眼?還是他口中的C1 根本不是九一妹的意思?

有關這個, 文觀財此時問她:「妳依種分類方法, 有冇同人提過?」

「從來都冇喎, 你而家就係第一個知依樣野...」

一頭問號是上聯, 文觀財要對的下聯是, 明天再算。

明天要兩件事值得文觀財感到意外, 一是學生京望主動來找他, 二是學生京望問的這一句:「你係咪見過第二個我?」

這可能是精神分裂症患者會問的問題, 而作為具精神分裂潛質的文觀財, 心裏頭已經有答案, 不就是留學京望嗎?文觀財可以這樣答他, 但他不會, 他要試其底細:「點解你會咁講?」

「我終於知道你點解會有個咁奇怪嘅小說構思! 初頭我都覺得奇怪, 唔好怪我咁講, 因為我真係覺得你冇乜理科嘅底子, 點解你會諗得出依啲野?原來你都親身經歷過依一切嘅事!」京望不是以一臉嚴肅的表情說這番話, 他整個語氣動作, 都散發著遇到知音人的那種喜悅。

文觀財知道到再扮下去是沒有意思, 講真, 他心中亦有一股莫名的喜悅。他的知音人不再只是左蔚, 而這個新加入的知音人, 亦是一個比他更具這方面的科學知識。這一日終於到來了, 文觀財終於有個神一樣的隊友。

事到如今, 遂入正題。京望之所以發覺事有蹊蹺, 源於當日文觀財邀他上星期六到明膠的聚會, 卻發現, 他的星期六, 文觀財不是面前的文觀財, 換言之聚會是不存在。星期一, 同樣道理, 面前的文觀財是不存在的。

這個狀況是從來未發生過的, 因為文觀財不曾用一個他不存在的日子, 來跟自己邀約的。

交代過上述的事情後, 京望補充問了一句:「你明我講乜呀可?」

口裏雖然這樣問, 語氣卻是問:「你冇理由唔明架可?」

明白歸明白, 但總覺有些亂, 文觀財遂說:「不如咁, 我問你答, 或者咁樣會清楚啲。」

京望已準備就緒。

「即係話, 你一直都同我一樣, 經歷緊兩個時空?」第一個問題。

「一直都係。我冇同你講係因為唔知你接唔接受到, 我驚你會以為我係痴線。但原來你同我都一樣, 咁而家都冇乜好隱瞞啦。」

「你喺另一個時空, 有冇見過另一個我?」第二個問題應該是文觀財最想問的。

「有。唔單只咁, 我仲識得第二個你。你可能會好羨慕另一個時空嘅你, V.S club, 你對依個名有冇咩感覺?」

「依個club係我當日一手創立, 最後有人搞局, 無疾而終...你話我可以有咩感覺?所以, 」文觀財大概已猜到故事的下半段:「V.S club喺另一個時空, 會好成功?」

「冇錯。你喺另一個時空會好出名, 尤其出名在個club用矛盾做綽頭, 同埋學生同成人喺年齡上嘅相體差距, 係最引起爭議性。當然啦, 有好多所謂道德嘅團體會譴責你, 基本成件事開頭係彈多過讚。但你知架啦, 越係睇落唔道德嘅野, 啲人就越試...不過我都係費時講咁多喇, 再講你可能會...妒忌你另一個自己。」

「唔會。」文觀財真的不會有所妒忌。剛好相反, 他的心情實則上是非常安慰。因為京望口中所說的一切, 基本上都是他原先想要達到的效果。畢竟V.S club是他創立, 現在無疾而終總不會連一點遺憾都沒有。既然理念在另一個時空裏終於得到體現, 他僅存的一點遺憾亦正式消失。

如果可以的話, 他很想將此事告訴九一妹與陳鼎盛。

這樣的話, V.S club就能在三人心中, 正式結業。

他是切切實實活在這個時空, 文觀財對於這點是接受而且明白的, 所以便跟京望說回現在的事:「唔駛再講關於另一個我嘅事蹟喇, 反正我都唔會過到去另一個時空。話唔定你面前嘅文觀財, 仲會玩得更加大呢?我從來冇放棄過做大事架...」

「好野...睇得出你唔係一般人, 原來依個時空嘅你都有成立過 V.S club。咁仲有咩問題?我預咗會犠牲一日嘅時間去答你問題。」

「咁就好喇...因為我真係可能會問成日。」文觀財問第...數不清問了第幾個問題了:「上次臨離開你阿爸個俱樂部嘅時候, 我記得你同我講過, 咩帶班C1過蒞...其實係咪都係關另一個時空嘅V.S club嘅事?」

「原來你地都有咁嘅劃分架?」

要不是昨天九一妹提起她自己有過這樣的分類方法, 文觀財根本不會將C1這個字連繫上V.S club裏去, 這樣的話, 又要勞煩京望詳細講解分類的手法。現在可省略多了, 京望只需要解釋C 是什麼意思就行。

原來C 解作問題學生, 這是另一個時空的文觀財不久前才加上的一欄, 專為情緒病的少男少女而設的相體項目。

此時此地的文觀財聽過後, 不由得衷心地佩服自己, 連一些問題學生都能拿來為自己的club做綽頭, 果然是喪心病狂。

然而, 京望認識另一個文觀財的意思, 不是透過報章或一些專訪中認識他, 而是面對面, 有交談的那一種認識。

不知是巧合還是怎樣, 另一個文觀財找上了京望, 得知京望是學生界的社工人物, 經常協助問題學生(身處兩個時空的學生京望都以協助問題學生為己任)。找上他的原因, 不言自明, 就是為了那個C。

初時京望覺得這個做法很有問題, 所以一再拒絕這個做法。直至後來, 他身邊的一些問題學生都得知了V.S club, 亦聲稱想嘗試。京望當然是阻止不了, 同時亦明白到, 自己太有先入為主的想法。只看見這是一場為了商業利益, 而不擇手段利用人, 而忽視了個盲點。 一些有情緒病的少男少女, 其實都想拍拖, 奈何自己的狀況, 一般人未必承受得了。

與其這樣, 倒不如嘗試這個機會, 讓他們也能擁有一般少男少女應有的生活。

上述的描述倒像是廣告的商業用詞, 但的確, 這是當時京望的心聲。同時間, 亦明白到了win win相贏的重要性。

所以當日, 在文觀財離開俱樂部時, 京望匆匆說了句會承諾帶班C1來, 是情急之下說錯的話。基本上話是沒有說錯, 只是說錯了對象而已, 他這句話應該向另一個文觀財說的。

這樣說來, 已解釋了大半部分的疑問。

文觀財會在另一個時空成名, 這個事實令他回想起一件事。這件事是發生在機場內的男廁裏, 京望爸當時同樣說錯了話。

他爸說過在報...認識文觀財, 而就...是什麼的問題, 文觀財亦自行填充了無數次, 得出的答案都是報紙。但報紙這個答案, 在當時來說是說不通。

現在看來, 過往的零碎疑問, 逐漸湊合成一個整體圖像。

京望爸若能說出以上這樣的話, 足以證明他是跟文觀財自己以及學生京望一樣, 都能處於兩個時空。對於一天內能發現有多兩個人是知音人, 怎樣說都是可喜可賀。

而且, 京望爸所處的另一個時空, 都是文觀財成名的時空。

慢著, 這是不是代表...學生京望所處的另一個時空, 跟京望爸的另一個時空, 是相同的嗎?

正因為這樣, 文觀財不得不過問京望的家庭事:「咁喺另一個時空裏面, 你阿爸係一個點樣嘅人?」

chapter 32

學生京望聲稱, 他的「兩個」爸, 在不同的時空裏, 是個截然不同的人。雖然兩者都熱愛科學, 腦子裏常會有/自以為有一些驚世脫俗的發現, 並一頭鑽進去深入研究, 進而達到不問世事的地步。

文觀財在俱樂部接觸的那個, 儘管興趣單一, 但仍然會樂意跟人交流, 參與形形式式關於科學的聚會, 可以說是外向的隱士。至於另一個, 在京望想到另一個的時候, 略皺起眉, 似是在想著該給予的描述。連形容他亦具備一定的難度, 可想而知其入深山的程度有多深。內向型外星人, 京望剛剛想到了這個形容詞。

在另一個時空, 這個內向的外星人, 從不跟任何人分享自己的研究成果。永遠只會關在他自己的工作室裏, 害怕別人會偷窺自己的發現似的。

京望搖了搖頭:「我同依個阿爸, 到目前為止都唔知有冇講過十句野...不過又咁睇, 佢俾我個感覺, 係一個好務實, 做多過諗嘅人。如果你問我, 邊個首先會有科學上嘅成果, 我會覺得係佢。我依邊個阿爸...我意思係搞俱樂部嗰個, 佢太多理論喇, 成日諗多過做。」

眼下的證據, 就是京望爸在那天機場的說漏了嘴, 以及上述京望對他爸的描述。雖然只有這兩樣, 但文觀財幾乎可以斷定, 學生京望另一個時空的爸, 跟自己所熟知, 那個經常處於觀察狀態的京望爸, 是同一個人來的。

以上的判斷, 令文觀財的思緒不自覺回到了京望爸工作室內的那頁紙, 那兩句A與B的內容。既然京望爸能遊走兩邊的時空, 那能否這樣對號入坐, A與B, 就是京望爸所經歷著的兩個時空?

之所以有這個聯想, 源自於B的內容入面那個(V.S)。尤其聽過自己在另一個時空, V.S club會非常出名, 而他又在報紙上透過V.S club 認識自己。

為什麼他要在B的內容未端加上(V.S) ?是不是一種記號, 來加強B時空的某些事件?

這個做法一點也不陌生, 文觀財自己就做過這樣的記號, 安心戀新聞就是一個最佳例子。

如果是這樣, A理論上就是文觀財與李京庭身處的時空。至於B, 細想之下, 亦不難發現為何會作個這樣的記號。又說回文觀財自己, 安心戀事件是他斷定李京庭是否存在的一種記號。而(V.S) , 很大可能就是提醒自己, 殺人兇手的存在與否。

想到安心戀, 文觀財不其然對身邊這個知音人, 有一個知音的疑問:「你由幾時開始知道自己遊走緊兩邊嘅時空?」

京望以一副問得好的表情答:「都好耐喇。你記唔記得你曾經話過我個樣好成熟, 唔似仲讀緊中學嘅學生嘅?」

「你話你留過兩年級吖嘛?」這裏就是當時文觀財問到即止的地方。

「我當時留級其實係有原因, 唔係因為成績嘅問題...」京望隨後表示, 這是爸的決定。哪個爸?是俱樂部的那個, 以京望的印象中, 最初接觸的爸, 都是這一個。

他記得, 他那時大概只得幾歲, 應該是剛上小一的階段。就在當中的一年暑假, 他爸帶他到大學裏做一件事情, 不是補習, 而是在一間房內寫作以及閱讀。

文觀財聽著他提到當中的仔細內容, 不管怎樣理解, 都與左蔚他們所描述的面試內容, 大同小異。

見文觀財沒有表現出絲毫錯愕的神情, 京望好像也估到了什麼似的問:「你唔覺得成件事好奇怪架咩?專登唔返學就為咗做依啲野...定抑或, 你已經聽過依啲事?」

「冇錯。你另一個爸, 曾經喺大學搞過一個面試, 內容同你先頭所講嘅一模一樣。如果係咁嘅話, 係咪即係代表唔同嘅時空, 你阿爸都大概有相同嘅...點講好, 奇怪嗜好?等陣, 仲有再另一個老豆, 你話嗰個內向嘅外星人, 佢又有冇咩嗜好?」

想插一插嘴, 這樣爸來爸去可能有點亂。記住以下這點就夠, 文觀財的兩個時空, 有經常眼超超的京望爸, 以及俱樂部京望爸。至於京望的兩個時空, 依然有俱樂部京望爸, 以及內向的外星人。

所以總共有三個爸, 現在唯一的爭議點是, 經常眼超超的京望爸, 跟京望描述的那一個內向的外星人, 是否同一個人?這個爭議點, 最後居然是由京望來揭開。

「佢冇。」京望停了數秒, 再跟文觀財說:「我都係講返正題先。」

閉關寫作以及閱讀的內容, 基本上已說得七七八八, 說下去亦沒有意思。其中的轉捩點, 就是有一天爸帶他進到去另一間房。該房間的詳細情景當然是沒有印象了, 但隱約都記得裏頭有很多精密的儀器。京望當時對著其中一個最大的儀器, 進入了夢鄉。

他記得, 自己發了一場惡夢, 但不知怎樣形容夢境的內容, 總之非常抽象。夢醒後才是重點, 因為他早上醒來時, 是躺在自己家的睡房。

先要補充一件事, 京望在閉關的那段時候, 是住在大學宿舍裏。更奇怪的是, 家人對他返回到家中這事完全沒有任何說明。當中最大的變動, 莫過於爸的外貌。樣貌是沒有改變, 卻少了一貫的笑容以及似乎等待著惡作劇發生時的神情, 整個人是沒有顏色的。

要不是五官一樣, 京望當時是絕不會相信是家中的這個爸, 是他原來的爸。

要不是這一切發生得太突然, 那時候的京望未必會開口問這個陌生的爸, 在大學的閉關生涯要結束了嗎?

這個陌生人反應竟然是:「你點知依啲野?邊個同你講?你係咪入過我間房, 偷睇我啲野?」

由於他的語氣太衝, 京望唯有被逼承認過失, 便不多作解釋。他爸以近乎警告的語氣告訴京望, 以後不要再理會閉關閱讀寫作的事, 不要問。這些事任何人都不能透露, 任何人都不能碰, 要盡快消滅。

在那一天隨後數日, 京望重返校園的生活, 一切回歸到一個小學生應有的生活。他是留了兩年級的, 原因是因為他之前患了重病, 得長期在醫院休養。但這顯然不是京望所熟知的歷史, 他不是因為長期在大學裏閉關, 才會留級的嗎?

其實當時家中還有一件怪事, 令那時候的京望百思不得其解, 不過這件事他聲稱會容後再說, 因為這事跟之後知悉到兩個時空的事有密切關係(看來京望跟筆者一樣, 是個懂賣關子的人)。

然而京望有朝醒來, 準備換校服上學時, 卻發現身處的地方不在自己的睡房, 而又是先前住進的大學宿舍房內。

難道一切只是個夢?當時的他不得不這樣想, 尤其是當自己再見到爸呈現以往的笑容, 就更加確定先前的一切絕對是個夢。沒隔數天, 他被告知重返校園,不同的只是爸的神情, 一個是沉重, 而這一個則是輕快的。

因為在兩個時空裏, 京望都留過級, 身邊的朋友亦沒有異樣, 所以他依然覺得沒有什麼怪事發生, 只是間中會怪一些。

間中會怪一些的意思是, 他發覺爸的情緒有點無常。今天一副愛玩的面孔, 明天突然又變成離自己幾丈遠的遠房親戚, 不, 遠房親戚至少會點頭示好, 他爸卻連招呼都不會, 直接從身邊擦過。

但這些事情, 京望都將之解釋為爸的工作壓力太大, 導致性情反覆無常。直至有日, 記得該天是爸無常的一天, 因為他又像個陌生人般, 無視家裏所有人。這天京望終於忍不住問他媽:「阿爸一時一個面口, 妳唔覺有唔妥咩?」

誰知媽這樣回他:「你見過佢第二個面口咩?不嬲都係唔理人架啦...」

聽完這番話更不服氣, 乘勢追問以前家中發生的一件怪事。事實上, 京望已將這一切當成是夢境, 他這樣一問, 等於期待買$10六合彩能博得上億頭獎一樣, 可以說根本沒有打算媽會一本正經地回答他。

沒想到他一注獨得了頭獎。

先前提到的怪事是這樣, 當日/夢境中, 即京望發現在自己睡房醒來的那一日, 很清楚記得媽跟他說了一件事, 說他的妹妹在一次意外中死去。

但這是不合理的, 因為他唯一的妹妹, 當時還在嬰兒房中睡著覺。

不, 他誤會了, 媽當時向他這樣說, 死去的那一個是大妹。

大妹?他何來有什麼大妹細妹?他只有一個妹妹, 她就是睡在房中的李京媛! 京望記得他當時說的每一個字, 都是振振有詞。

奈何在媽的眼中, 京望只是一時接受不了現實。

「李京庭?」文觀財已經不知覺般說了出來。李京庭...果真如此, 原來她在這個時空, 不是完全沒有存在過。

殺人兇手?意外?

京望錯愕了數秒, 打算問問題的他被先行反問:「佢點死架?」

「我到而家都唔清楚, 佢地一直都刻意唔提依件事, 我剩係知話係一場意外...」京望再把握時間問他原先的問題:「你點知大妹個全名?你...識佢?」

「識識地啦...」文觀財的腦袋有十分一的部分在回應他, 其餘都停留在京望爸的筆記簿裏。

京望見他再沒有補充, 便徑自說完下半段:「冇錯, 佢話大妹李京庭好耐之前已經過左身, 仲提醒我千祈唔好喺阿爸面前提起依件事。之後我開始意識到個規律, 當我見到阿爸回復返好心情嗰日, 我再問阿媽相同嘅問題, 佢嘅答案你應該都估到, 佢話我從來都得一個妹, 即係京媛。 」

「所以, 李京庭...即係你嗰位過咗身嘅大妹, 就成為咗你斷定你喺邊個時空嘅記號。」文觀財以過來人的身份, 替他說完未完的話。

沒錯, 文觀財又集中回討論中。與其活在自己的分析當中, 倒不如耐心聽下去, 或者會有更多的線索。

耐心總會換來意想不到的驚喜, 沒想到京望接下來會這樣說:「我懷疑, 我阿爸喺你另外嗰個時空, 同我所講嘅內向型外星人嘅阿爸, 其實係同一個人。」

太快了吧...京望怎會那麼快便有這個假設?

他繼續補充, 不久前他爸(外星人那個)在家中, 忽然煞有介事跟他說:「京庭同你講嘅對白, 你應承呀可?」

因為這個爸平時不會跟自己找話題說, 這一次, 一說就是極為奇怪的話。更想不到的是, 沒等他答完, 爸便徑自離開, 彷彿知道自己問錯了問題。

若不是文觀財剛說了李京庭這個名字, 京望決不會有這樣的聯想。他爸當時說的京庭, 跟文觀財說的李京庭, 應該是同一個人來吧?

越口密的人, 越會在意想不到的地方忍不住說漏了嘴。最令京望爸意想不到的是, 他兩次說錯話的對象, 都能知道他知錯了話。

文觀財卻明白他爸說的話是什麼意思, 對白, 是關於怎樣偷天換日, 雨天變晴天。

他忽然覺得, 自己跟李京庭好像經歷了許多事情...話說回來, 他爸竟然會在意那場偷天換日的對白?

「其實你同李京庭係咩關係?你有冇同我阿爸講過野?」輛到京望問他問題。

朋友關係, 文觀財只能這樣答。對於跟他爸促膝詳談的機率, 他便叫京望想想會有多高吧。不過他隨後有跟京望提及, 他爸一樣在自己面前出過洋相, 間接透露過自己會在另一個時空很有名。

就這樣, 二人逐漸將「爸」的次數減少, 以現在的認知, 現存的京望爸應該只有兩個。

至於能遊走兩邊時空的人, 就有三個, 實則四個, 文觀財沒有提到左蔚(提蒞做乜?)。

雖然有以上的總結, 但京望看來仍然在組織著各樣的可能性:「如果最初嗰個由大學接走我返屋企嘅阿爸, 同你嗰邊係同一個人, 你唔覺有矛盾咩?」

「邊忽?」文觀財的腦袋一時轉不了過來。

京望的疑問實不無道理, 當日接他回家的那個內向型外星爸, 明顯看得出是有意結束這一切的。跟俱樂部的爸有所不同, 他的結束是基於進度不似預期, 覺得無用而放棄。

這是爸事後告訴他的, 京望亦問過, 暑假的閉關是怎樣一回事。但好面子的爸, 就是不說, 成功才說。

另一個(外星爸)同樣不說, 但態度則堅決得多, 甚至對該事是呈負面的態度。

一個堅決要將暑假發生的事給消滅掉的人, 怎會在另一個時空放個招聘廣告, 歡迎各界人士參與, 將該事展現到世上?

這是個矛盾嗎?確實是。但文觀財亦很確切這是同一個人的所為, A: 一切繼續, B: 唔可以連京媛都死埋, 要阻止殺人兇手 (V.S), 看來不是不做. 而是選擇性的去做。當處在文觀財熟知的時空A, 便無所顧忌。

無獨有偶的是, 京望當下得出了同類的看法:「我都覺得係同一個人蒞。不過, 佢係選擇性咁去做依件事。簡單啲講, 佢喺我嗰邊嘅時空, 係有所限制住, 可能要避某啲人同事, 暫時未知係咩原因。而喺你嗰邊, 佢就冇依種憂慮。」

京望的推理已逼近京望爸所寫的那頁紙, 看來總體方向都是一致。到了這情況, 文觀財不得不將在京望爸的工作室裏找到的秘密說出來。他不自覺會有這種小習慣, 當未搞清楚線索前, 他鮮少把自己搜集到的資料公開, 不只對生人, 連對兩個好友都是這樣, 可以說是慣性的。

文觀財慷慨拿出了他搜到的拼圖後, 整個方向遂變得更清晰。

京望看著面前的新合成的拼圖:「即是話, 喺我嗰邊有個殺人兇手, 所以阿爸先要取消哂一切嘅計劃...」

「殺人兇手...」文觀財說出了他之前的想法:「你估依個所謂嘅兇手, 同你大妹嘅死有冇關?」

「就咁睇, 我都覺得會有關係...但大妹嘅死已經係十幾年前, 個兇手點解事隔咁耐, 先再對我細妹落手先?點都好, 我地而家知嘅實在太少。」

文觀財由衷地嘆了口氣:「 總之睇住你細妹啦。最衰我地在明, 人地在暗, 名又冇, 線索又冇, 得個殺人兇手...揾鬼咩?」

「我地或者都在暗嘅啫?話唔定對家都未必知我地咩底細。總之而家最緊要係線索, 有咩都好, 唔好理肯唔肯定, 知道就講。我地要盡快知道成件事究竟係點, 如果夠快嘅話, 話唔定可以預測埋兇手嘅行動。仲有, 雖然兇手喺我依邊, 但你嗰邊都要小心, 盡可能喺我阿爸度再刮多啲料。」

「保持聯絡。」雖然文觀財派了幾個線人去面試, 但能保證不全軍覆沒嗎?他或者會賭$10買他們至少有一個能獲騁, 但肯定會賭$100買他們全軍覆沒。

好像忘了說兩人會面的場景...場景不重要, 因為他們是邊走邊講的, 重要的是他們走到哪裏。

文觀財環顧四周, 這是他當日落巴士的地方, 那個巴士站就在他眼前。

當日是指前往女校, 遇見李京庭的第一日。他所知的李京庭, 一切就在這兒開始。

但李京庭的開始究竟在哪裏?她在另一個時空的「意外」死亡, 跟其現在還進行著的怪誕時間線, 是否有關係?

chapter 33

醫院方面剛通知阿姨, 爸明天就可以出院。

看來所有事情都塵埃落定, 文觀財先前的疑慮亦可以消失, 他再沒有藉口去拖延那場跟李京庭的輸賭。

他要正視自己的軟弱並克服, 沒人會因為他的軟弱而同情或感激他。

不管未來會演變成怎樣, 他只知道, 現在至少要做一件事, 阻止京望上機。

這個最終決定不為任何人, 只為自己。

另外在回家前, 文觀財再收到學生京望的訊息, 他想到了個辦法, 來確認兩個時空裏的京望爸, 是否同一個人。

文觀財得寫上一封匿名信, 信上指名道姓是給李順輝(京望爸全名)。內容大概說知悉了兇手進一步的線索, 並告訴他要在另一個時空裏, 約定一個地方與時間出來見面。然後將信偷偷放到上次面試的房間內, 好讓京望爸拾到。

整個流程大致是這樣, 讓京望爸知道文觀財這邊的時空裏, 有人跟自己一樣, 遊走在跟他相同的兩個時空。再用兇手的消息為餌, 引其到指定地方, 若然他在學生京望那邊時空去到文觀財給定的地方及時間, 那就說明, 兩邊時空的京望爸無疑是同一個人。

文觀財卻質疑京望爸會否那般容易相信這場騙局?

京望也有此疑慮, 老實說, 他亦只是以賭大細的心態去期待結果。雖則他爸若不赴約的話, 亦不代表他不是同一個人。但若真的出現, 至少可以肯定他們兩人的假設。

另外, 有關他爸落入騙局的成數, 京望不認為會太低。既然他爸在文觀財那邊的時空, 將兇手這件事情當作左右銘般, 白紙黑字給記低, 足以證明這件事對他的重要性。須知道筆記簿的那頁紙, 與遊走時空兩邊的事, 世上應該不會有別的閒人得悉以上兩個證據, 京望爸信以為真, 亦不足為奇。

至於說爸心思慎密口這一點, 京望是認同的, 但僅只在他的研究範圍內。他的所有心機似乎都用在他的那些發現裏, 而無暇應對其餘方面的應酬。正正因為他無暇想出任何謊言來擾亂視線, 簡單來說就是嘴笨, 這種人唯一的明智動作便是閉嘴。一旦開口說話, 便說漏了嘴, 京望與文觀財均有體驗。

他爸真的這麼容易上釣的話當然就最好, 文觀財只需要花費寫幾個字的力氣, 便能成事。當然如何將匿名信偷放到面試室裏頭, 這可能要花上多少心思。因為文觀財的樣貌, 早已被該面試室的人們列進到黑名單, 但總體來說, 應該不成問題。

兩邊的時空雖然是互不相干, 但有些事卻是仍然有關連的。